<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[测试]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>测试</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sun, 10 Nov 2024 14:31:11 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 14:31:08 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[0_AI模型的数据标注和训练（偏数据标注）]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>&nbsp;这个场景是关于如何为AI模型（如图像识别或情感分析模型）收集、储存、加工和应用数据的完整流程。以下是逐步解释，以及可能用到的软件和技术，及每一步中可能遇到的问题。<br><br>当我们训练一个AI模型，比如图像识别模型来识别照片中的物体，或情感分析模型来理解评论的情绪（正面、负面等），我们需要大量标注好的数据，如标记好的图片或分类好的文字。这个过程就是数据标注和训练。<br><br>流程步骤：<br>
<br>确定数据需求：明确我们需要的数据类型和数量。例如，如果是图像识别模型，我们需要不同类型的图片，如果是情感分析模型，则需要包含不同情感的评论数据。
<br>收集数据：从不同来源获取数据。可以用爬虫工具（如Python中的Scrapy /ˈskreɪpi/ 库）从网络上爬取数据，或购买数据集。
<br>常用软件和技术：<br>
<br>爬虫工具：如Python的Scrapy库，用于从网页上自动提取图片或文本。
<br>数据库：<a data-href="数据库软件_MySQL" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据库软件_MySQL</a>、MongoDB等，用于存储收集到的原始数据。
<br>可能遇到的问题：<br>
<br>数据版权和隐私：某些数据可能受版权保护，或包含用户隐私信息。需要特别注意合规性。
<br>数据质量参差不齐：不同来源的数据质量不同，可能有模糊图片或不相关的评论。
<br><br>流程步骤：<br>
<br>选择存储方式：根据数据量选择合适的存储方式。例如，大量图片可以用云存储（如AWS S3），文本数据可以用数据库（如<a data-href="数据库软件_MySQL" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据库软件_MySQL</a>）存储。
<br>数据结构化：将收集到的数据进行归类和结构化，方便后续处理和检索。
<br>常用软件和技术：<br>
<br>云存储：如Amazon S3、Google Cloud Storage，用于存储大规模图片和文件。
<br>数据库：如<a data-href="数据库软件_MySQL" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据库软件_MySQL</a>、PostgreSQL，适合文本数据的存储和查询。
<br>文件管理：Linux命令行和Python脚本可以自动化管理文件夹结构。
<br>可能遇到的问题：<br>
<br>存储成本高：大量数据需要大量存储空间，特别是图片和视频文件，费用可能较高。
<br>数据分类错误：如果没有结构化管理，数据可能混乱不清，后续标注和处理难度增加。
<br><br>流程步骤：<br>
<br>去重和清洗：删除重复或不符合质量标准的数据（如模糊图片或错误评论）。
<br>数据格式化：统一数据格式，比如统一图片尺寸或文本编码格式。
<br>数据标注：给数据添加标签。例如，对图片标记包含的物体（如“猫”或“狗”），对评论标注情感类别（如“正面”或“负面”）。
<br>常用软件和技术：<br>
<br>数据清洗工具：Python中的<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>可以清洗、过滤和去重数据。
<br>标注平台：如Labelbox、SuperAnnotate，提供用户友好的界面，可以帮助团队有效地标注图片或文本。
<br>预处理代码：使用Python或OpenCV对图片大小、颜色等属性进行调整，确保数据的一致性。
<br>可能遇到的问题：<br>
<br>数据不一致：数据来源不同，可能格式不一致，清洗和格式化过程可能耗时。
<br>标注质量不高：标注员水平不一，可能导致数据标注不准确，需要建立质量审核流程。
<br><br>流程步骤：<br>
<br>存储标注数据：将标注后的数据按标签归类存储，例如，存储在带标签的文件夹中。
<br>管理和备份：定期备份标注数据，建立数据管理系统确保数据随时可用。
<br>常用软件和技术：<br>
<br>数据库：如MongoDB，可以按标签存储和快速检索数据。
<br>版本控制：Git或云备份（如AWS）可以确保数据的安全和版本可追溯性。
<br>可能遇到的问题：<br>
<br>数据丢失或损坏：如果没有备份，可能会丢失大量已标注数据，导致之前的工作白费。
<br>数据冗余：没有有效的管理方式，可能导致数据重复存储，占用不必要的存储空间。
<br><br>流程步骤：<br>
<br>加载数据进行训练：将标注数据导入AI模型，开始训练模型。例如，将标注好的猫狗图片数据集用于训练模型，以识别猫或狗。
<br>调整和优化模型：通过调试模型参数和配置，不断优化模型效果。
<br>评估模型：使用测试集对模型进行评估，观察准确率、召回率等指标。
<br>常用软件和技术：<br>
<br>深度学习框架：如TensorFlow、<a data-href="PyTorch等深度学习框架" href="/秋招/4_技术相关/PyTorch等深度学习框架.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">PyTorch等深度学习框架</a>，用于模型的训练和优化。
<br>数据加载器：Python的DataLoader工具可快速加载大规模数据集。
<br>实验管理：如Weights &amp; Biases（W&amp;B），可以跟踪不同训练实验的参数和效果。
<br>可能遇到的问题：<br>
<br>训练时间长：大数据量下，模型训练可能需要很长时间，可能需要高性能计算资源。
<br>数据不足：即便标注数据量大，模型仍可能因为数据不够多样化而表现不佳。
<br><br>流程步骤：<br>
<br>部署模型：将训练好的模型部署到生产环境中，使其可以实际应用。
<br>监控和优化：持续监控模型表现，如果准确率下降，重新收集数据或调参。
<br>常用软件和技术：<br>
<br>模型部署工具：如TensorFlow Serving、Docker，支持模型快速部署。
<br>监控平台：Prometheus、Grafana，可以实时监控模型性能。
<br>可能遇到的问题：<br>
<br>数据变化：随着时间推移，用户数据和行为可能会发生变化，导致模型效果下降，需要重新训练。
<br>计算资源：模型实际应用中，可能会遇到计算资源的瓶颈，需要进行资源优化。
<br><br>
<br>收集：从多种渠道获取数据，保证质量和合法性。
<br>存储：合理分类存储，采用数据库或云存储，便于访问和管理。
<br>加工与标注：清洗、去重、标注数据，确保一致性。
<br>管理：建立数据管理系统，确保数据安全和可追溯。
<br>应用：将数据用于模型训练，并定期优化模型，保持效果。
<br>通过这些步骤，<a data-href="数据策略：含义与应用场景" href="/秋招/3_Data相关/数据策略：含义与应用场景.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据策略：含义与应用场景</a>能够系统性地支持AI模型的开发和应用，帮助模型获得更高的准确率和稳定性。]]></description><link>秋招/0_岗位和业务/业务场景/0_AI模型的数据标注和训练（偏数据标注）.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/0_岗位和业务/业务场景/0_AI模型的数据标注和训练（偏数据标注）.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:01:28 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[1_提升大语言模型多语言处理能力（偏NLP文字处理）]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>项目背景：<br>
在北京大学的大模型研究项目中，我有幸参与了一个旨在提升大语言模型多语言处理能力的研究。项目的核心目标是开发和优化能够处理不同语言的AI模型，使其在多语言环境下具备更强的理解和生成能力。<br><br><br>
<br>
使用的数据集：

<br>我们使用了一个开源的自然语言处理（NLP）数据集，数据集中包含了来自多种语言的大量文本数据，包括中文、英文、西班牙文等。这些数据为模型提供了广泛的语言环境，支持模型在多语言场景中的学习和训练。


<br>
数据采集与预处理：

<br>数据质量控制：尽管是开源数据，我们依然进行了严格的质量检测，去除了格式不统一或包含噪音的部分，确保模型输入的数据是干净和一致的。
<br>数据清洗与格式化：使用Python和Pandas库对数据进行清洗，将文本数据统一为特定编码格式（如UTF-8），并处理标点符号和空白字符等问题。


<br>
模型训练与优化：

<br>模型选择：我们使用了一个基于Transformer架构的大语言模型（如GPT或BERT），并在多语言数据上进行了微调训练。
<br>优化策略：为了增强模型的多语言能力，我们在训练过程中调整了学习率和批量大小，并使用了梯度累积技术，以提高模型的收敛速度和性能。


<br>
评估与测试：

<br>多语言评估指标：我们使用了BLEU、F1-Score等常见的NLP评估指标，测试模型在多语言翻译和文本分类任务上的表现。<a data-href="NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️" href="/秋招/4_技术相关/NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️</a>
<br>案例分析：通过对比模型在不同语言上的表现，我们发现模型在一些低资源语言上的表现有明显的改进。


<br>
项目成果与应用：

<br>该项目显著提高了模型在多语言任务上的表现，特别是在低资源语言处理和多语言生成任务中有了明显提升。这种提升可以应用于如自动翻译、跨语言信息检索等实际场景，进一步推动AI技术在多语言应用中的发展。


<br><br><br>
<br>数据处理：我负责从开源平台上获取并清洗数据，设计和实施数据预处理流程，确保数据集适合模型训练。
<br>模型训练：与团队合作调整模型参数和优化训练策略，并使用深度学习框架（如TensorFlow或PyTorch）进行模型训练。
<br>评估与改进：分析评估结果，针对模型的薄弱点提出优化方案，如增加特定语言的数据量或调整模型结构。
<br><br><br>
<br>
挑战1：数据噪音和不一致性：

<br>问题：不同来源的数据质量不一，可能包含拼写错误、冗余信息或不相关内容。
<br>解决方法：使用正则表达式清理文本数据，并引入人工审核。还可以借助拼写检查工具进行自动化修正。


<br>
挑战2：低资源语言表现不佳：

<br>问题：一些语言的数据量较少，导致模型在这些语言上的表现较差。
<br>解决方法：通过数据增强技术，生成更多样化的训练样本，并利用迁移学习策略，从高资源语言的模型学习中获益。


<br>
多语言停用词处理：

<br>问题：不同语言的停用词列表不一样，处理时需要针对每种语言单独设置。
<br>解决方法：使用<a data-href="NLTK等自然语言处理的python库" href="/秋招/4_技术相关/NLTK等自然语言处理的python库.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">NLTK等自然语言处理的python库</a>等，加载各语言的停用词列表，进行语言检测和针对性处理。


<br>
挑战3：训练时间长：

<br>问题：多语言数据集规模庞大，训练时间过长。
<br>解决方法：利用高性能计算集群，并采用分布式训练方法，显著缩短了训练时间。


<br>
编码问题：

<br>问题：不同数据集的文本编码格式可能不同，容易导致读取错误或乱码。
<br>解决方法：统一将所有文本数据编码为UTF-8，并在读取数据时指定编码格式。


<br><br><br>
<br>通过这个项目，我加深了对多语言大模型的理解，掌握了从数据预处理到模型优化的全流程，尤其是在多语言环境下应用大模型的实际挑战和解决方案。
<br>这次经历让我意识到数据质量和模型优化在多语言AI系统中的重要性，也让我积累了宝贵的实践经验，能够更好地运用在实际的AI项目中。
<br><br><br><br>获取适合训练自然语言处理（NLP）模型的多语言数据集，通常有以下几种途径和选择标准：<br><br>
<br>开源数据平台：平台如Kaggle、GitHub、Hugging Face Datasets 和 NLP数据集门户（如Corpus of Linguistic Data）提供了丰富的多语言数据集。
<br>学术研究数据集：如WMT（Workshop on Machine Translation）多语言数据集、OpenSubtitles、Common Crawl等，专门为语言建模和机器翻译研究提供。
<br>政府和机构提供的语言数据：如欧洲议会口译语料库（Europarl Corpus），含有多语言的会议记录，非常适合多语言建模。
<br><br>在选择数据集时，通常会考虑以下几个关键因素：<br>
<br>数据覆盖性：数据集应包含多种语言，尤其是你的模型需要支持的语言。例如，包含英语、中文、西班牙语、法语等不同语言的文本数据。
<br>数据质量：确保数据集的文本数据清晰、无噪音，并且标注准确。理想的数据集应该具有较少的拼写错误、语法问题和不相关内容。
<br>数据规模：根据模型的复杂性和训练需求，数据集应具有足够的样本量，尤其对于深度学习模型，数据量越大，模型表现越稳定。
<br>合法性与可用性：确保数据集是公开和合法可用的，避免使用受版权保护的数据，并遵循相关的隐私法规。
<br><br><br>为了处理和清理这些多语言数据集，我们使用了多种工具和软件，主要包括Python编程语言及其数据处理库。<br><br>
<br><a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>：用于数据加载、清洗和格式化，是处理表格和文本数据的强大工具。
<br>NLTK（Natural Language Toolkit）：一个专门用于处理和分析文本的工具包，可用于分词、去除停用词、正则化文本等。
<br>Regular Expressions（正则表达式）：用于文本模式匹配和清理，帮助去除不必要的字符或符号。
<br><br><br>以下是一个使用Python和<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>进行数据清洗和格式化的具体代码示例，展示如何处理多语言文本数据：<br>import pandas as pd
import re
import nltk

# 下载和使用NLTK停用词列表
nltk.download('stopwords')
from nltk.corpus import stopwords

# 假设你有一个包含多语言文本数据的CSV文件
data = pd.read_csv('multilingual_dataset.csv')

# 数据质量控制：删除缺失值和重复项
data.dropna(inplace=True)  # 删除缺失值
data.drop_duplicates(inplace=True)  # 删除重复项

# 将文本转换为统一格式（如小写）
data['text'] = data['text'].str.lower()

# 正则表达式去除特殊字符和标点符号
data['text'] = data['text'].apply(lambda x: re.sub(r'[^\w\s]', '', x))

# 去除停用词（以英语为例，可以根据需要调整其他语言的停用词）
stop_words = set(stopwords.words('english'))
data['text'] = data['text'].apply(lambda x: ' '.join(
    word for word in x.split() if word not in stop_words))

# 处理空白字符
data['text'] = data['text'].str.strip()  # 去除字符串开头和结尾的空白字符

# 保存清洗后的数据
data.to_csv('cleaned_multilingual_dataset.csv', index=False)
<br><br><br>
<br>
数据噪音和不一致性：

<br>问题：不同来源的数据质量不一，可能包含拼写错误、冗余信息或不相关内容。
<br>解决方法：使用正则表达式清理文本数据，并手动检查数据质量。还可以借助拼写检查工具进行自动化修正。


<br>
多语言停用词处理：

<br>问题：不同语言的停用词列表不一样，处理时需要针对每种语言单独设置。
<br>解决方法：使用NLTK或SpaCy等库，加载各语言的停用词列表，进行语言检测和针对性处理。


<br>
编码问题：

<br>问题：不同数据集的文本编码格式可能不同，容易导致读取错误或乱码。
<br>解决方法：统一将所有文本数据编码为UTF-8，并在读取数据时指定编码格式。


<br><br><br>
<br>数据集选择：要根据项目需求，选择多语言覆盖广、质量高、合法可用的数据集。
<br>数据预处理：使用Python和Pandas等工具，进行格式化、清洗和去噪，确保数据一致性。
<br>常见问题：编码错误、数据噪音和停用词处理复杂性，需要灵活运用不同技术手段来应对。
<br>这个流程和示例展示了如何从头到尾处理多语言数据集，确保为AI模型提供高质量的训练数据。]]></description><link>秋招/0_岗位和业务/业务场景/1_提升大语言模型多语言处理能力（偏NLP文字处理）.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/0_岗位和业务/业务场景/1_提升大语言模型多语言处理能力（偏NLP文字处理）.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 18:58:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2_个性化推荐系统（偏数据分析）]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>个性化推荐系统是现代互联网应用中非常常见的一项技术，像TikTok、Netflix、亚马逊等平台都使用它来为用户推荐内容或商品。它的目的是通过分析用户的行为数据，为每个用户提供定制化的体验。以下是对这个系统每一步的详细解释，包括用到的软件和技术、数据处理过程、潜在问题及解决方法。<br><br>
<br>
数据收集<br>
描述：首先，我们需要从用户的行为中收集大量数据。这些数据可能包括：

<br>显性数据：用户明确提供的信息，如用户的个人资料、喜欢的内容、关注的人等。
<br>隐性数据：用户的行为数据，如点击次数、浏览时长、搜索记录、点赞、分享和评论等。
<br>产品数据：需要推荐的内容等等。

<br>商品属性的维度划分：商品通常包含多种属性，如类别（服装、电子产品）、品牌、价格、颜色等。根据这些属性维度，可以实现多样化的搜索和筛选功能。
<br>支持机制：为用户提供筛选和排序功能，如根据价格区间筛选、按销量排序等。



使用的软件和技术：

<br>日志系统：如Apache Kafka，用于记录和传输用户的行为数据。
<br>数据库：如MongoDB、<a data-href="数据库软件_MySQL" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据库软件_MySQL</a>，用于存储这些数据，以便后续分析。

如何处理数据：

<br>实时收集：使用JavaScript代码或移动应用中的SDK（软件开发工具包）记录用户的每个操作，并将其发送到服务器存储。
<br>数据清洗：处理重复数据、空值和错误数据，确保数据干净和有用。

可能出现的问题：

<br>数据量过大：如果用户基数大，数据量会迅速膨胀，影响存储和计算效率。
<br>数据不完整：一些用户可能会中断操作，导致数据记录不完整。

解决方法：

<br>数据压缩和存档：定期压缩历史数据，并将不常用的数据归档到廉价存储中。
<br>数据清洗和补全：使用算法预测缺失数据，或通过数据清洗工具（如Python的<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>）去除不完整的数据。


<br>
数据存储<br>
描述**：将收集到的所有数据结构化并存储，便于后续分析和模型训练。
使用的软件和技术：

<br>分布式存储系统：如Amazon S3、Google Cloud Storage，用于大规模存储。
<br>数据库管理系统：如PostgreSQL（适合结构化数据）和Elasticsearch（适合搜索和分析）。

如何处理数据：

<br>索引和备份：为常用数据创建索引，以提高访问速度，并定期备份数据以防丢失。

可能出现的问题：

<br>数据丢失：系统故障可能导致数据丢失，影响模型效果。
<br>数据访问慢：随着数据增长，数据库查询速度可能变慢。

解决方法：

<br>备份和灾难恢复：使用云存储提供的自动备份和灾难恢复功能，确保数据安全。
<br>分片和负载均衡：将数据分片存储在多个服务器上，并使用负载均衡技术优化数据访问速度。


<br>
数据分析与特征提取<br>
描述：对用户行为数据进行分析，提取有用的特征，这些特征将用于训练推荐模型。例如，计算用户的偏好、活跃时间、常看的视频类别等。
使用的软件和技术：

<br>数据分析工具：如Python的<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>和NumPy，用于数据处理和特征提取。
<br>机器学习框架：如Scikit-Learn、TensorFlow，用于训练模型。

如何处理数据：

<br>特征工程：分析用户行为，提取有用的特征。例如，用户在某一类型视频上花费的时间，可以用来预测其兴趣。
<br>数据聚合：将不同来源的数据整合在一起，形成用户的完整画像。

可能出现的问题：

<br>特征冗余：有些特征可能对模型没有贡献，反而增加计算复杂度。
<br>数据偏差：某些用户行为可能被过度强调，导致模型偏向这些特征。

解决方法：

<br>特征选择：使用统计方法或机器学习算法（如主成分分析，PCA）去除无用特征。
<br>数据均衡：对数据进行平衡处理，避免模型对某些特征产生偏见。


<br>
模型训练与优化<br>
描述：使用机器学习模型来学习用户的行为模式，并预测他们可能喜欢的内容。常用的模型包括协同过滤、矩阵分解、深度学习模型等。
使用的软件和技术：

<br>机器学习框架：如TensorFlow、<a data-href="PyTorch等深度学习框架" href="/秋招/4_技术相关/PyTorch等深度学习框架.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">PyTorch等深度学习框架</a>，用于构建和训练模型。
<br>分布式计算框架：如Apache Spark，用于处理大规模<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>。

如何处理数据：

<br>训练模型：用80%的数据训练模型，剩余20%用于验证和测试模型效果。
<br>参数调优：通过调整模型参数（如学习率、正则化系数）提高模型准确性。

可能出现的问题：

<br>过拟合：模型在训练数据上表现很好，但在新数据上表现不佳。
<br>模型复杂度高：复杂模型可能需要大量计算资源，训练时间长。

解决方法：

<br>正则化：在模型中加入正则化项，防止过拟合。
<br>模型简化：选择更简单的模型，或使用分布式计算减少训练时间。


<br>
系统部署完成，开始实施推荐<br>
描述：将训练好的模型部署到实际应用中，为用户提供个性化推荐。系统会根据用户的实时行为调整推荐内容。
使用的软件和技术：

<br>后端框架：如Django、Flask，用于构建推荐系统的API。
<br>缓存技术：如Redis，用于存储和快速访问热门推荐内容。
<br>CDN（内容分发网络）：加快用户访问速度。

如何处理数据：

<br>实时更新：当用户行为发生变化时，系统会更新推荐列表。
<br>缓存推荐结果：对高频用户使用缓存技术，减少服务器负载。

可能出现的问题：

<br>冷启动问题：新用户由于没有历史数据，推荐系统难以提供精准推荐。
<br>延迟问题：实时推荐系统可能因计算复杂而导致响应慢。

解决方法：

<br>解决冷启动问题：使用基于用户属性的初始推荐，或者利用协同过滤中的“新用户冷启动”策略。或者使用热门内容进行推荐。
<br>优化系统性能：使用缓存技术减少计算延迟，并优化代码和数据库查询。


<br>
反馈和优化<br>
流程步骤：

<br>用户反馈收集：系统根据用户的点击、停留时间、转化率等数据，判断推荐的效果。用户的内容匹配度提高，观看时间和平台参与度上升。
<br>优化模型：根据用户反馈，调整模型参数，或选择新的算法，以提高推荐质量。

使用的技术和软件：

<br>反馈收集工具：Google Analytics、Mixpanel，收集用户交互数据。
<br>自动化模型优化工具：如TensorFlow的AutoML工具，可自动调优模型参数。

可能遇到的问题：

<br>反馈不足：用户的实际反馈有限，难以直接衡量推荐质量。
<br>解决方法：结合用户隐性行为（如停留时长、滚动速度）来间接评估推荐效果；使用A/B测试对推荐效果进行实验性验证。


<br><br><br>个性化推荐系统涉及从数据收集到模型部署的多个步骤，每一步都需要仔细设计和优化，以确保系统准确、高效和可靠。即使对非技术人员来说，这个流程也很容易理解：系统通过收集用户行为数据，分析这些数据并训练模型，最终为用户提供个性化内容。但每一步都有潜在的挑战，需要用合适的技术和策略去解决。]]></description><link>秋招/0_岗位和业务/业务场景/2_个性化推荐系统（偏数据分析）.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/0_岗位和业务/业务场景/2_个性化推荐系统（偏数据分析）.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 12:13:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[3_用户增长与营销策略（偏数据分析）]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>当公司希望提升产品用户数量、增加用户留存率或减少用户流失时，会使用数据来帮助制定和优化营销策略。这个过程涉及多个步骤，从数据的收集到分析和实际应用，使用各种软件和技术来完成任务。以下是一个详细的流程和每一步使用的工具及方法：<br><br><br>流程：首先，我们需要收集大量的用户行为数据。这些数据可能包括用户访问网站的频率、使用的功能、点击的广告、使用的设备、停留的时间、用户评论等。<br>使用的软件和技术：<br>
<br>Google Analytics：用于收集用户在网站上的行为数据，如页面访问、跳出率、停留时间等。
<br>Firebase：用于手机App的用户行为数据收集，记录用户操作、会话时长和交互事件。
<br>社交媒体分析工具：如Facebook Insights、Twitter Analytics，用于获取用户在社交平台上的互动数据。
<br>具体操作：<br>
<br>设置数据跟踪工具，如在网站或App中嵌入Google Analytics代码，开始实时记录用户行为。
<br>对用户的关键操作（如注册、购买、点赞）进行标记，以便后续分析。
<br>可能出现的问题：<br>
<br>隐私问题：用户数据的收集必须遵循隐私保护法规（如GDPR），否则会面临法律风险。
<br>数据丢失：由于网络或技术原因，可能有一部分数据无法成功收集。
<br>解决方法：<br>
<br>使用匿名化和加密技术保护用户隐私，并在网站上提供明确的隐私政策。
<br>定期检查数据收集工具的状态，确保数据采集系统正常运行。
<br><br><br>流程：将收集到的数据存储在数据库或云端，以便进行进一步处理和分析。<br>使用的软件和技术：<br>
<br>数据库：如MySQL、PostgreSQL，用于存储结构化的用户数据。
<br>云存储：如Amazon S3、Google Cloud Storage，用于存储大规模非结构化数据（如图片、视频）。
<br>数据仓库：如Snowflake、BigQuery，用于处理和分析大规模数据。
<br>具体操作：<br>
<br>将数据分门别类地存储，以便后续能快速检索和处理。例如，将用户的基本信息和行为数据分开存储。
<br>使用定期备份和版本控制，防止数据丢失。
<br>可能出现的问题：<br>
<br>数据存储成本高：如果用户数据量巨大，存储费用可能非常昂贵。
<br>数据重复和冗余：多次收集同一用户的行为数据，可能导致存储空间浪费。
<br>解决方法：<br>
<br>使用云服务提供商的优化方案，如压缩存储和按需扩展，降低成本。
<br>开发数据去重算法，自动删除重复数据，节省存储空间。
<br><br><br>流程：清洗和处理原始数据，使其格式一致且易于分析。这一步通常包括去除噪音数据、修正格式错误、补充缺失值等。<br>使用的软件和技术：<br>
<br>Python &amp; Pandas：用于清洗和格式化数据，如去掉空值、转换数据类型等。
<br>SQL：用于从数据库中提取和操作数据，筛选出符合条件的数据子集。
<br>具体操作：<br>
<br>过滤掉不相关的数据，如访问异常、机器人流量等。
<br>将不同数据源的数据进行合并，并确保字段名称和格式一致。
<br>可能出现的问题：<br>
<br>数据质量差：有些数据可能是不完整或不准确的，会影响后续分析。
<br>处理速度慢：如果数据量巨大，清洗和预处理可能会耗费大量时间。
<br>解决方法：<br>
<br>开发数据验证规则，自动检查和标记数据质量差的数据，方便后续人工处理。
<br>使用大数据处理框架（如Apache Spark）提高数据处理速度。
<br><br><br>流程：分析清洗后的数据，识别用户行为模式，并将用户分为不同的群体，以制定有针对性的营销策略。<br>使用的软件和技术：<br>
<br>数据分析工具：如Tableau、Power BI，用于可视化数据并发现趋势和模式。
<br>机器学习算法：如K-means聚类，用于将用户分群，发现不同群体的偏好和行为差异。
<br>具体操作：<br>
<br>使用K-means算法将用户分为“活跃用户”、“潜在流失用户”、“新用户”等群体。
<br>在Tableau中创建用户行为的可视化图表，如用户活跃度随时间的变化，识别哪些时段用户流失最多。
<br>可能出现的问题：<br>
<br>用户分群不准确：如果数据量不足或质量不好，用户分群可能不准确，影响策略效果。
<br>分析结果难以理解：非技术团队可能难以理解复杂的分析结果，导致沟通障碍。
<br>解决方法：<br>
<br>增加数据采样频率，提升数据质量，确保分群模型的准确性。
<br>使用简单易懂的数据可视化图表和报告，帮助非技术团队理解分析结果。
<br><br><br>流程：根据用户分群和行为分析的结果，制定和实施精准的营销策略。例如，为潜在流失用户发送激励邮件，为活跃用户推出新功能等。<br>使用的软件和技术：<br>
<br>营销自动化工具：如Mailchimp，用于自动发送个性化邮件或短信。
<br>A/B测试平台：如Optimizely，用于测试不同营销策略的效果，找到最有效的方案。
<br>具体操作：<br>
<br>为潜在流失用户设置激励机制，如发送折扣或个性化推荐内容。
<br>通过A/B测试验证不同营销活动的效果，并根据数据不断优化策略。
<br>可能出现的问题：<br>
<br>用户反馈效果不佳：营销策略可能无法引起用户兴趣，甚至会导致用户反感。
<br>营销成本过高：如果未能有效控制，可能导致营销活动成本过高，回报率低。
<br>解决方法：<br>
<br>结合用户行为数据，不断调整和优化营销内容，使其更具吸引力。
<br>使用ROI (return on investment)分析，评估每次营销活动的投入和回报，确保营销策略的可持续性。
<br><br><br>整个流程从数据收集到实际应用，涉及多个环节和不同的技术。每一步都有其挑战，但通过合理的数据策略和技术应用，可以显著提高用户增长和留存率，帮助公司达成业务目标。]]></description><link>秋招/0_岗位和业务/业务场景/3_用户增长与营销策略（偏数据分析）.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/0_岗位和业务/业务场景/3_用户增长与营销策略（偏数据分析）.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 11:34:31 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Code AI]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Code AI 是一个涉及使用人工智能（AI）技术来优化和提高软件开发过程效率的概念。它包括一系列应用和工具，利用机器学习和大语言模型（如GPT）来进行代码生成、代码补全、错误检测、性能优化等，帮助开发者更快、更高效地完成编程任务。以下是更深入的理解、涉及的业务领域、常见项目类型，以及所需的知识和能力。<br><br><br>
<br>代码生成与补全

<br>业务：通过分析自然语言描述，自动生成对应的代码片段，或在开发者编写代码时智能补全代码。
<br>应用场景：开发者描述功能需求（如“创建一个用户登录界面”），Code AI 生成相应的前端和后端代码，减少重复劳动和手工编码时间。


<br>错误检测与修复

<br>业务：自动检测代码中的错误或潜在漏洞，并给出修复建议或直接修改代码。
<br>应用场景：当开发者在写代码时，系统自动检测语法错误、潜在的安全漏洞（如SQL注入）、或性能问题，并提出修复方案。


<br>代码重构

<br>业务：优化现有代码的结构，使其更易于维护和扩展，同时保持原有功能。
<br>应用场景：通过分析整个代码库，Code AI 提出如何优化某些函数或模块，重写不高效的部分，使代码更加简洁和高效。


<br>代码评论与审查

<br>业务：自动生成代码审查意见，指出哪些部分可以改进，或者评估代码的可读性和最佳实践。
<br>应用场景：系统自动审查提交的代码，并标记不符合团队代码风格指南或可能导致问题的部分。


<br>代码文档生成

<br>业务：根据代码生成详细的文档或注释，使得团队成员可以更容易理解代码功能和逻辑。
<br>应用场景：自动从代码注释或函数定义中生成API文档，帮助开发者和用户理解使用方法。


<br><br><br>
<br>
智能代码编辑器

<br>项目概述：开发一个智能代码编辑器，集成AI助手，支持多种编程语言的代码补全、错误提示和重构建议。
<br>技术栈：使用机器学习模型（如GPT、BERT），结合前端框架（如React、Electron）来创建用户界面，后端使用Python或Node.js处理请求。
<br>细节场景：开发者在编辑器中输入“创建一个排序函数”，AI助手实时补全代码，并在语法错误时自动标出问题。


<br>
AI驱动的代码审查系统

<br>项目概述：一个可以集成到版本控制系统（如GitHub、GitLab）中的自动化代码审查工具，分析提交的代码并提出审查意见。
<br>技术栈：NLP和机器学习模型分析代码，结合CI/CD工具实现自动化工作流。
<br>细节场景：每次有新代码提交，系统会自动运行并生成审查报告，指出潜在问题，并给出优化建议。


<br>
自动化测试生成器

<br>项目概述：通过AI分析代码结构并自动生成单元测试和集成测试，提高测试覆盖率。
<br>技术栈：使用AI模型分析代码逻辑并生成测试用例，结合Jest、JUnit等测试框架自动运行测试。
<br>细节场景：当一个新的模块完成后，AI自动生成一套完整的单元测试，并报告哪些部分需要进一步测试。


<br><br><br>
<br>编程基础

<br>知识：掌握至少一种编程语言（如Python、JavaScript、Java等），理解数据结构、算法和常用设计模式。
<br>能力：能够阅读和编写高效、可维护的代码，熟悉版本控制（如Git）。


<br>人工智能与机器学习

<br>知识：了解机器学习基本概念，特别是自然语言处理（NLP）和深度学习，理解语言模型（如GPT、BERT）的工作原理。
<br>能力：能够训练和使用机器学习模型，熟悉框架（如TensorFlow、<a data-href="PyTorch等深度学习框架" href="/秋招/4_技术相关/PyTorch等深度学习框架.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">PyTorch等深度学习框架</a>）。


<br>软件工程实践

<br>知识：掌握软件开发生命周期、敏捷开发方法、单元测试和代码审查流程。
<br>能力：设计和实现高效的代码审查和重构方案，运用最佳实践提高代码质量。


<br>数据处理和分析

<br>知识：理解如何处理和分析大规模代码库的数据，识别常见的编程错误和性能瓶颈。
<br>能力：使用工具（如<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>、SQL）进行数据分析，并应用于优化代码性能。


<br><br><br>
<br>
自动代码补全场景

<br>描述：当你编写一个函数时，Code AI会实时分析上下文，并给出可能的代码补全建议。例如，输入“for i in range”，AI补全后面的内容，包括循环体和退出条件。
<br>技术应用：使用大语言模型（如GPT-4）分析代码上下文，结合IDE插件实现无缝补全。
<br>可能遇到的问题：如果模型未正确理解上下文，可能会给出不合适的补全，需开发者自行判断修改。


<br>
代码错误修复场景

<br>描述：当系统检测到代码中有潜在错误（如未关闭的文件、未处理的异常），会自动给出修复建议并提供参考文档。
<br>技术应用：用静态代码分析工具（如SonarQube）和AI模型结合，识别错误模式并建议修复方法。
<br>可能遇到的问题：有时AI可能会误报错误，或者修复建议并不符合特定项目需求。


<br>
自动化测试场景

<br>描述：开发者完成一个新模块后，Code AI自动生成一组单元测试，覆盖不同输入情况，并自动运行这些测试报告结果。
<br>技术应用：使用AI生成边界情况测试用例，并结合测试框架（如Pytest、Mocha）自动运行。
<br>可能遇到的问题：生成的测试可能覆盖不全面，或因逻辑复杂度而需要人工调整。


<br><br>Code AI 的潜力巨大，能显著提升软件开发的速度和质量，但也需要具备扎实的编程技能和对AI技术的深入理解，以便合理应用并应对可能的挑战。]]></description><link>秋招/0_岗位和业务/业务场景/Code AI.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/0_岗位和业务/业务场景/Code AI.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:01:28 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[岗位分析_大模型数据策略产品经理_ChatGPT]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>这个岗位可能是 TikTok AI创新中心 的 <a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>部门，负责与 大模型和<a data-href="数据策略：含义与应用场景" href="/秋招/3_Data相关/数据策略：含义与应用场景.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据策略：含义与应用场景</a> 相关的业务。以下是对该岗位的详细分析：<br><br>
<br>部门：TikTok AI创新中心是专注于 AI基础设施建设 和 创新研究 的技术部门，旨在开发并运用前沿的人工智能技术，如大语言模型和多模态大模型。
<br>主要业务：

<br>负责研发和设计能够理解多语言、处理海量视频内容的模型与算法。
<br>利用 AI 技术（如大语言模型）来提升程序性能和研发效率。


<br>岗位职责：

<br>与工程师合作设计高质量<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>，推动数据收集、处理和优化的循环机制（即 数据飞轮）。
<br>负责数据质量的监控和分析，确保模型的高效运转和数据的准确性与完整性。
<br>参与设计并实现符合 AI 模型需求的 数据标注解决方案。
<br>管理和监督 数据标注供应商，确保交付的标注数据符合标准。
<br>研究新技术，保持数据标注和处理技术的领先。


<br><br>
<br>专业背景：计算机科学、数据科学、<a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>是优先考虑的专业方向，这表明该职位对 技术和数据处理能力 的要求较高。
<br>技能：

<br>出色的沟通与合作能力，意味着需要与多学科团队（如工程师、研究员、外部供应商）合作。
<br>对 <a data-href="AI 概念，大语言模型，机器学习的算法" href="/秋招/4_技术相关/AI 概念，大语言模型，机器学习的算法.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">AI 概念，大语言模型，机器学习的算法</a>、<a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>和<a data-href="项目管理的原则" href="/秋招/2_产品相关/项目管理的原则.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">项目管理的原则</a>方法有深入理解，指向需要兼具 技术知识和管理 能力。


<br>语言要求：英语流利，能够作为工作语言，显示出该岗位有国际化的合作环境。
<br>优先条件：

<br>有 认知科学、心理学或语言学 背景的候选人会优先考虑，说明这个职位可能涉及到语言处理或人类认知模型的开发与应用。


<br><br>
<br>数据标注和<a data-href="数据策略：含义与应用场景" href="/秋招/3_Data相关/数据策略：含义与应用场景.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据策略：含义与应用场景</a>的重要性：该职位强调<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>的设计和数据标注，这些是 AI 模型训练中的重要环节，关系到模型的准确性和应用效果。了解数据标注的前沿工具和方法是胜任此职位的重要一环。
<br>创新与技术应用：这个部门和职位与 大语言模型 和 多模态模型 紧密相关，表明会参与到复杂和前沿的 AI 项目中，如 <a data-href="Code AI" href="/秋招/0_岗位和业务/业务场景/Code AI.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Code AI</a> 方向，即利用语言模型进行代码理解和性能优化。
<br><a data-href="项目管理的原则" href="/秋招/2_产品相关/项目管理的原则.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">项目管理的原则</a>与协调：产品经理在此类岗位中通常需要协调多个团队，确保项目按计划推进，并解决任何可能影响进度或成果的问题。
]]></description><link>秋招/0_岗位和业务/岗位分析_大模型数据策略产品经理_ChatGPT.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/0_岗位和业务/岗位分析_大模型数据策略产品经理_ChatGPT.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 12:46:20 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[字节跳动_大模型数据策略产品经理]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>上海<br>
正式<br>
产品 - 产品经理<br>
2025届校园招聘<br>
职位 ID：A30977B<br><br>团队介绍：TikTok是一个覆盖150个国家和地区的国际短视频平台，我们希望通过TikTok发现真实、有趣的瞬间，让生活更美好。TikTok 在全球各地设有办公室，全球总部位于洛杉矶和新加坡，办公地点还包括纽约、伦敦、都柏林、巴黎、柏林、迪拜、雅加达、首尔和东京等多个城市。<br>
TikTok AI创新中心，是致力于AI基础设施建设和创新研究的部门，探索行业领先的人工智能技术，包括大语言模型，多模态大模型等研究方向。我们希望研发能够处理多语言和海量视频内容理解的模型算法，为用户带来更好的内容消费体验。在<a data-href="Code AI" href="/秋招/0_岗位和业务/业务场景/Code AI.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Code AI</a>方向，我们利用大语言模型强大的代码理解与推理能力，提升程序性能与研发效率。 <br>1、与工程师合作，设计并构建高质量的<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>和数据飞轮；<br>
2、定义和分析数据质量指标，确保数据准确性、完整性和AI模型模型效果；<br>
3、与AI研究人员紧密合作，设计并落地满足AI模型需求的数据标注解决方案；<br>
4、管理内部或外部数据标注供应商，确保高质量的交付成果；<br>
5、研究和评估新的数据标注方法、工具和技术，保持领先地位。<br><br>1、2025届获得硕士及以上学位，计算机科学、<a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>、数据科学或相关领域专业优先；<br>
2、出色的沟通、协作和解决问题的能力；<br>
3、对AI概念、<a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>方法论和<a data-href="项目管理的原则" href="/秋招/2_产品相关/项目管理的原则.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">项目管理的原则</a>原则有深刻理解；<br>
4、英语流利，能作为工作语言；<br>
5、认知科学、心理学、语言学或相关领域研究经验的优先。]]></description><link>秋招/0_岗位和业务/字节跳动_大模型数据策略产品经理.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/0_岗位和业务/字节跳动_大模型数据策略产品经理.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 12:46:20 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[0_B站人工智能平台部的实习经历]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>1、背景：在B站的人工智能部门，担任语言学实习生的工作，我们小组的任务是 给B站的二次元角色的大语言模型 接入语音，通过Text to sound(TTS)等的技术，目标是让二次元角色生成的声音听起来更自然。<br>2、我的角色是什么：<br>
作为语言学实习生，我负责语音数据的收据收集，数据质量控制（清洗：校对，去重，完整性），数据标注，为模型训练提供高质量数据；并在语音模型训练后，进行语言模型的音色进行评估。<br>3、取得了什么成效：通过团队合作，我们整理出一套数据标注方案，完成了万量级的数据标注，让二次元的角色。<br>4、匹配度：积累了数据管理和数据标注的经验。与字节的岗位，大模型数据策略产品经理，要求匹配。<br><br><br>一套好的数据标注方案应具有清晰的标准、高效的流程、质量控制机制和可扩展性，以确保数据的准确性、一致性和可用性。<br>以我的实习项目为例：<br><br>
<br>目标：为1万条数据进行标注，以支持AI模型的训练和优化。
<br>标注任务：

<br>情感标注：为每条数据标注情感类别（如“正面”、“中性”、“负面”）。
<br>重音标注：分析语言材料中的重音位置，并为重音部分添加标注。


<br><br>文档化定义具体的标注规则，使每位标注员都能按照相同的标准执行任务，方便培训。<br>
<br>情感标注标准：

<br>正面：表达积极或愉快情绪，如“我很喜欢这个！”
<br>中性：没有明显情感倾向，描述事实或中性信息，如“今天的天气还可以。”
<br>负面：表达消极或不满情绪，如“这个产品真的很糟糕！”


<br>重音标注标准：

<br>重音定义：重音是指在语言材料中某些词语或音节的音量、音调或时长显著突出，以强调某个信息。
<br>标注规则：明确重音位置，如标记出“这 非常 好！”中“非常”的重音。


<br>给一些例子：

<br>示例数据：为标注员提供20-50条示例数据，说明每种情感类别和重音标注的标准和例子。
<br>注意事项：列出常见的标注错误和易混淆情况，帮助标注员保持一致性。


<br><br>
<br>分批处理：将1万条数据分成多个批次，每批包含500-1000条数据，逐步进行标注。
<br>标注员分工：分配多名标注员，保证每条数据至少有两个人标注，以提高标注准确性。
<br>标注工具：共享文档+音频分析软件（如Praat，用于标注和分析重音）。使用自动化或半自动化标注工具来提高速度和准确性，例如，结合机器辅助标注，标注员只需审核和修改。
<br>标注过程：标注员分析数据并标注。
<br><br>
<br>质量跟踪

<br>双重标注：每条数据由两名标注员分别标注，保证标注质量。如果标注不一致，交由第三方进行仲裁或讨论解决。
<br>随机抽样审查：项目经理或资深标注员随机检查每批数据中的标注结果，确保标注标准一致。
<br>异议的标注：做好标记


<br>进度跟踪：

<br>总周期：预计标注完成时间为4-6周，每周完成1500-2000条数据的标注。
<br>分阶段检查：每完成5000条数据，进行一次全盘质量审查和总结，调整方案和任务分配。


<br><br>
<br>在标注过程中收集反馈并进行调整，改进标注标准和工具，确保持续优化标注方案。
<br><br>
<br>标注标准不清晰：标注过程中，可能遇到情感或重音的模糊情况，导致不同标注员标注不一致。
<br>应对方法：

<br>事前：具体定义这个标签的内涵，并且大家都是在场的，对这个标准的内涵清晰。（如果有新人加入的话，要进行一定的标准培训）
<br>事中：标注过程中出现了具体的新的问题，必要时对模糊情况建立新的标注类别，并在标注标准的共享文档中适时更新。


<br><br>
<br>工作量大/重复性：大规模数据校对和标注的工作量很大，有一些重复性的工作，容易出错或产生疲劳，影响效率和准确性。
<br>应对方法：

<br>分批+审核（改善现有的工作流程）：采用批量处理或分阶段审核的策略，确保每一部分的数据都能达到高质量标准。
<br>采用新的标注的技术（使用新的工作流程）：使用自动化或半自动化标注工具来提高速度和准确性，例如，结合机器辅助标注，标注员只需审核和修改。


<br>先进的数据标注技术

<br>主动学习：通过模型选择最有价值的数据进行标注，减少标注工作量。
<br>众包标注：利用大众力量进行数据标注，需有效的质量控制机制。
<br>数据增强：通过对现有数据进行变换，生成新的标注数据，丰富数据集。


<br>列举常用的数据标注工具：

<br>ChatGPT：打标记。
<br>LabelImg：用于图像标注，支持矩形框标注，适合目标检测任务。
<br>LabelMe：支持多边形标注，适用于图像分割任务。
<br>CVAT：功能强大的开源工具，支持多种标注类型，如图像分类、对象检测和语义分割。
<br>SuperAnnotate：提供团队协作功能，适合大规模标注项目。


<br><br>
<br>我学会了如何设计和执行高效的数据标注流程，并积累了丰富的数据管理经验。我还掌握了数据质量控制的方法。
<br><br>在实习项目中，涉及到语音数据的收集、处理、和模型训练评估，因此需要与多个团队进行沟通和合作。可以将这些团队分为上游、中游和下游团队，每个团队都有特定的职责和协作需求。<br>
<br>
上游团队<br>
这些团队负责为我的小组提供所需的基础资源和支持，通常包括：

<br>产品设计团队：定义二次元角色（22和33）的声音特征需求，描述希望生成的语音听起来的具体风格和语调。
<br>音频工程团队：负责采集原始语音数据或协助提供声音素材，确保数据质量达到使用标准。

可能出现的问题：

<br>音频问题：音频工程团队提供的数据可能格式不统一或不完整，数量不够，长短不一，影响数据处理效率。
<br>需求模糊：产品设计团队没有清晰定义声音特征，可能导致模型生成的语音与预期不符。

解决方法：

<br>与音频工程团队沟通，定好音频录制的标准，例如：长度，数量，甚至语言种类。
<br>定期与产品设计团队开会，详细讨论角色声音需求，使用样例演示确保理解一致。


<br>
中游团队<br>
这些团队与数据标注和模型开发紧密合作，通常包括：

<br>AI研究团队：开发和优化TTS模型，依赖你提供的高质量数据进行训练和改进。
<br>数据分析团队（我们没有）：评估数据标注的质量，进行数据可视化和分析，确保数据能有效支持模型训练。

可能出现的问题：

<br>模型性能不佳：即使提供了高质量数据，TTS模型的效果可能不符合预期，需不断调整和优化。（团队外部的沟通）
<br>数据标注不一致：标注规则理解不同，可能影响数据的一致性，降低模型训练效果。（团队内部的沟通）

解决方法：

<br>与AI研究团队保持密切沟通，及时反馈模型表现，对模型进行评估，调整标注和处理策略。
<br>为数据标注团队提供详细的标注手册和示例，并定期进行标注质量检查和讨论，确保一致性。


<br>
下游团队<br>
这些团队利用你的小组和AI研究团队的成果来推动项目上线和用户体验改进，包括：

<br>运营团队：负责将TTS技术集成到运营平台中，实现二次元角色的语音功能。收集平台数据进一步优化。
<br>用户体验（UX）团队：评估生成的语音对用户体验的影响，收集用户反馈以进一步优化。
<br>质量保证（QA）团队：测试集成后的功能，确保语音生成自然、流畅，没有明显的技术缺陷。

可能出现的问题：

<br>技术集成困难：产品开发团队可能在集成TTS模型时遇到技术障碍，如延迟、兼容性等问题。
<br>用户体验不理想：用户可能觉得生成的语音不够自然，影响角色的吸引力。

解决方法：

<br>与产品开发团队进行深入技术讨论，提前识别和解决潜在的集成问题。
<br>配合UX团队，分析用户反馈，并将这些反馈转化为具体的改进方案，与AI团队合作优化模型。


<br><br><br>项目目标：标注社交媒体评论的情感，以训练情感分析模型。<br>
<br>标注类别：

<br>正面（评论表达了积极情绪，如“这太棒了！”）
<br>负面（评论表达了消极情绪，如“我不喜欢这个。”）
<br>中性（无明显情感倾向，如“这是一个视频。”）


<br>指南：提供标注员多个示例评论，详细说明每个类别的判断依据。
<br>工具：使用标注平台，如Labelbox，结合预标注模型，让标注员仅需确认或修改。
<br>质量控制：随机抽取已标注数据进行审查，确保一致性。通过标注员之间的意见分歧进行讨论和调整。
<br><br>项目目标：标注短视频封面图以训练推荐算法。<br>
<br>标注标准：

<br>类别定义，如“宠物”、“美食”、“风景”等，每类都有示例图片和说明。


<br>工具和流程：

<br>使用计算机视觉工具进行初步分类，并让标注员进行复核和细化标注。


<br>质量控制：

<br>定期汇总标注员的标注一致性统计数据，发现问题及时调整标准或培训。


<br>优化方案：在标注的过程中，通过模型预标注和标注员复审的组合提高效率。
<br><br>项目目标：标注短视频内容，结合视频、音频和字幕文本，进行多模态分析。<br>
<br>标注维度：

<br>视频场景（如“室内”、“户外”）
<br>音频内容（如“背景音乐”、“人物对话”）
<br>字幕情感（结合字幕和音调，判断情绪）


<br>流程：

<br>使用多媒体标注工具，提供同时查看视频、音频和字幕的功能。
<br>提供分步标注指引，确保每位标注员了解如何从不同模态中提取信息。


<br>质量控制：

<br>创建多模态标注团队，分工审核不同维度的数据，以确保最终数据的一致性和准确性。


]]></description><link>秋招/1_面试题目/简历深挖/0_B站人工智能平台部的实习经历.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/简历深挖/0_B站人工智能平台部的实习经历.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:54:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[1_ChatGPT和Midjourney的教案生成研究]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>1、背景：在我的研究项目中，我们小组的任务是利用利用ChatGPT和Midjourney来创建教学材料，包括文本内容和插图，以帮助教师快速生成高质量的教案，减轻备课负担。<br>2、我的角色是什么：<br>
在本次项目中，我负责采集与分析教师的备课需求、与AI团队沟通，结合用户反馈进行优化。<br>3、取得了什么成效：<br>
通过团队合作和多轮优化，我们开发了一套高效的教案生成系统，成功生成了上百个符合教师需求的高质量教案。通过实验数据分析，前后备课时间的差异显著。我们的项目显著提高了内容生成效率，节省了教师备课的时间。<br>4、匹配度：<br>
在这个项目中，我积累了产品管理、数据分析与团队沟通，这与字节跳动“大模型数据策略产品经理”的岗位要求高度匹配。<br><br><br>为了确保产品满足教师的实际需求，首先进行了用户需求调查。这一阶段包括：<br>
<br>需求收集：通过对用户需求的调查数据进行分析，发现初级汉语教师在教案准备方面的困难和期待。例如，教师可能希望快速生成包含关键教学内容的教案，并配有直观的图像辅助。<br>
- 教案准备耗时：教师需要花费大量时间准备详细的教学材料。<br>
- 缺乏视觉辅助工具：初学者更容易通过图片和图像理解汉字和文化，但教师缺乏高效生成这些辅助材料的手段。<br>
- 个性化教学需求：教师需要能够根据不同学生的需求，快速调整和个性化教案内容。<br>
需求优先级排序：将教师的需求进行优先级分类，集中精力解决最核心的问题，如节省备课时间、提升教案内容的生动性和吸引力。
<br>示例：根据教师反馈，我发现他们最关心的是希望快速生成包含关键教学内容的教案，并配有直观的图像辅助。<br>目标制定：基于调研结果，你明确了产品的核心功能，即通过AI工具快速生成高质量的教案，包含简洁的文本和相关的图片，以节省教师的备课时间并提高教学效果。<br><br><br>利用ChatGPT和Midjourney两种不同的AI技术来满足教师需求：<br>
<br>ChatGPT：用于生成教学文本。你设计了特定的提示（prompts），让ChatGPT根据教学大纲自动生成符合教学目标的文本段落，如语法讲解、词汇列表和课堂练习。
<br>Midjourney：用于生成教案中的配图。这些图像可以帮助学生更好地理解语言点或文化背景。例如，你使用Midjourney生成与课堂主题相关的插图，以提高教学的可视化效果。
<br>技术结合：<br>
<br>你利用ChatGPT生成初步的教案框架，并将生成的文本整合到一个统一的教案模板中。
<br>Midjourney生成的图像与教案文本结合，形成完整的、多媒体支持的教学材料。
<br><br><br>
<br>用户反馈收集：在产品设计中，你收集了用户与生成内容的交互数据，如生成内容的使用率、满意度评分，收集反馈。以及其他产品效果，例如，了解生成的教案内容是否符合教学需求，图片是否能够有效帮助学生理解汉字等。
<br>持续优化：基于用户反馈，优化生成模型的提示（prompts），提高教案和图片生成的质量和相关性。你可以引入更多的用户自定义选项，如调整教案结构或选择不同的文化背景图。
<br>实验设计与评估：设计了实验来比较，使用AI生成教案的教师在备课时长上的前后差异，发现两批教师的备课时长差异显著。
<br><br><br>由于该项目涉及教师、AI技术和产品开发团队之间的合作，可能会遇到一些沟通困难，主要包括：<br>
<br>
教师与技术团队之间的理解差异

<br>问题：教师可能难以理解AI技术的限制，提出一些较难实现的需求。
<br>解决方法：组织多次用户体验工作坊或联合评审会议，让教师和技术团队相互分享想法。用通俗易懂的例子向教师解释技术限制。
<br>场景：<br>
- 教师：“我希望系统能自动生成符合六年级学生水平的阅读理解题，并且每道题都有相应的词汇解释和多样化的练习形式。”

<br>技术团队：“我们可以尝试，但AI可能需要非常详细的指导。例如，如果提示语不明确，它可能生成难度不适合或重复的题目。我们可以演示一下效果，并看看如何调整提示语让它更符合需求。”“可能有存在一些错误，需您人工纠正。”
<br>教师：核心需求就是快速+图片/个性化，出现错误的话 可以人工修正。




<br>
需求不断变化与产品设计的矛盾

<br>问题：在项目开发过程中，教师可能会不断调整和增加需求，这会增加产品开发的复杂性。
<br>解决方法：采用敏捷开发的方法，将项目分成多个小阶段，每个阶段都有用户反馈环节。根据教师反馈不断调整和优化产品设计，确保每个版本都能满足核心需求。


<br>
跨团队沟通和协调

<br>问题：AI模型工程师、数据分析师和用户研究人员之间的沟通不畅，可能会导致项目进展延迟或偏离目标。
<br>解决方法：定期召开跨团队会议，使用协作工具（如Slack、Trello）统一项目管理和任务分配。建立一个清晰的沟通渠道，确保每个团队都了解项目的进度和各自的责任。


<br><br><br>通过用户需求分析和先进AI技术的结合，你的项目成功设计了一个可以大幅减少教师备课时间、提高教学效果的产品。你克服了沟通困难，通过敏捷开发和跨团队协作，确保了项目的顺利进行和高质量的输出。这种经验展示了你在设计以用户需求为核心的AI产品时的敏锐洞察力和实际操作能力。]]></description><link>秋招/1_面试题目/简历深挖/1_ChatGPT和Midjourney的教案生成研究.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/简历深挖/1_ChatGPT和Midjourney的教案生成研究.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 21:28:35 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[中英自我介绍]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>面试官您好，我叫张圣洁，就读于复旦大学，目前研三。想要应聘“大模型数据策略产品经理”的岗位。<br>以下我主要从我的实习经历，应聘岗位优势，符合岗位的个人特质，3个方面进行介绍。<br>第一部分，我的实习经历。我认为我的实习经历和岗位时强匹配的。<br>1、背景：在B站的人工智能部门，担任语言学实习生的工作，我们小组的任务是 给B站的二次元角色的大语言模型 接入语音，通过Text to sound(TTS)等的技术，目标是让二次元角色生成的声音听起来更自然。<br>2、我的角色是什么：作为语言学实习生，我负责语音数据的收集，数据质量控制（清洗：校对，去重，完整性），数据标注，为模型训练提供高质量的数据集；并在语音模型训练后，进行语言模型的音色进行评估。<br>3、取得了什么成效：通过这次实习，我最大的收获有亮点：我不仅对数据标注方案有了了解，完成了万量级的数据标注。而且，我还了解这个岗位中 上下游的业务分配，对模型的训练的相关业务流程也有了了解。<br>第二部分，我在实习和其他的项目经历中，积累了以下3个能力，是和这个岗位匹配的。<br>1、数据处理的能力：在B站实习中，锻炼了我数据收集、数据加工、数据标注、使用SQL数据分析的能力。<br>2、沟通和协作能力：在B站实习中，与音频组、技术组、运营组进行沟通。<br>3、项目管理的能力：在学校的科研项目中，我有多个独立负责的项目，教案生成、脏话屏蔽等，STEM课程调研，并且用notion追踪项目进程。<br>第三部分，是 除了我的实习经历，和能力与岗位匹配以外，我认为我的一些个人特质也是支持我在这个岗位发展的：<br>1、我很强的执行力，以及快速学习的能力。除了自身语言学专业之外，我愿意在专业外学习其他方面的知识，在北大学习AI大模型相关课程等。<br>2、我擅长英语交流，可以作为工作语言，在研究生期间，我前往爱尔兰国家 交换学习，锻炼了我的英语能力。<br>以上就是我从实习经历，能力匹配，和个人特质 三方面的自我介绍，谢谢。<br><br>Interviewer: Hello, my name is Zhang Shengjie. I’m currently in my third year of graduate studies at Fudan University, and I’m applying for the position of “Large Model Data Strategy Product Manager.”<br>I’d like to introduce myself in three parts: my internship experience, my strengths related to the position, and my personal traits that align with this role.<br><br><br>I believe my internship experience strongly matches the requirements of this position.<br>
<br>Background: I worked as a Linguistics Intern in the Artificial Intelligence Department at Bilibili. Our team’s mission was to integrate voice features for Bilibili’s virtual characters into large language models, using Text-to-Speech (TTS) technology. The goal was to make the AI voices sound more like humans.
<br>My Role: As a Linguistics Intern, my responsibility was to collect speech data, monitor data quality, and annotate the data to create high-quality datasets for model training. I also evaluated the voice models’ sound quality after training.
<br>Achievements: During this internship, I gained a deep understanding of data annotation process and completed a annotation project, which involves thousands of data points. Additionally, I learned about the whole project process involved in large model training.
<br><br><br>Through my internship and other projects, I have key skills that are highly relevant to this role:<br>
<br>Data Processing Skills: At Bilibili, I developed my skills in data collection, data processing, data annotation, and data analysis. Moreover, while using ChatGPT and Midjourney to generate lesson plans, and the STEM courses, I used data analysis tools like SQL to analyze data effectively.
<br>Communication and Collaboration Skills: At Bilibili, I regularly communicated with the audio team, tech team, and operations team. In my AIGC (AI-Generated Content) project for lesson plans, I bridged the gap between teachers and the technical teams.
<br>**Project Management: I have independently managed multiple projects, such as lesson plan generation and profanity filtering, and conducted data reviews for STEM course research. Additionally, I’ve been a dedicated Notion user for five years, frequently using it as my project management tool.
<br><br><br>Beyond my experience and skills, I believe my personal qualities make me well-suited for this role:<br>
<br>Strong Execution and Fast Learning Ability: Besides my background in linguistics, I’m eager to learn and explore other fields. For instance, I took AI and large model-related courses at Peking University to expand my knowledge.
<br>Proficient in English Communication: I’m comfortable using English as a working language. During my graduate studies, I participated in an exchange program in Ireland, which significantly improved my English communication skills.
<br><br>Thank you for considering my application. I’m excited about the opportunity to contribute my skills and grow in this role at your company.]]></description><link>秋招/1_面试题目/简历深挖/中英自我介绍.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/简历深挖/中英自我介绍.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 13:43:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[飞书AI大模型策略产品经理_字节实习面经]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>一面(30min)_ 一面应该是直属 mentor<br>
<br>自我介绍
<br>提问简历当中提到的模型评估部分，详细介绍。✅<a data-href="NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️" href="/秋招/4_技术相关/NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️</a>
<br>人工评估部分如何构建评估数据集的？你们公司模型参数量达到多少了？
<br>模型评估是如何支持业务的?
<br>如何利用 prompt engineering 构建微调数据集？
<br>如何看待做测评这件事？
<br>还有一些与上次实习相关的具体问题，例如你们是怎么做评测的，如何质检，每次评测多少道题目等等。
<br>反问：实习岗位的具体工作内容是什么？
<br> 二面(30min)_ 二面看起来年纪大一些，应该是部门leader<br>
<br>先是问了实习时长和实习天数,再是自我介绍
<br>会不会编程？
<br>常用的编程语言?常用的 python库。✅<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>✅<a data-href="NLTK等自然语言处理的python库" href="/秋招/4_技术相关/NLTK等自然语言处理的python库.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">NLTK等自然语言处理的python库</a>
<br>能不能做一些简单的数据分析。✅<a data-href="数据库软件_MySQL" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据库软件_MySQL</a>
<br>讲一个你最满意的项目。
<br>下面就是针对这个项目的具体内容进行疯狂提问，是一个我在学校做的0-1的LLM项目,更偏技术一点,包括微调、langchain、评估等等，感觉给自己挖了坑，围绕这个问了很久，汗流浃背了，但感觉是面试造火箭，入职拧螺丝。
<br>反问：实习内容主要是进行数据分析还是设计评估体系？<br>
（可能AI策略产品还是主要做评估方面的数据？应用方面的还是更少一些？）
<br>三面（30min）<br>
<br>自我介绍
<br>毕业时间确定了吗？
<br>为什么选择这个岗位？
<br>简介上是你全部的实习经历吗？
<br>未来求职方向？
<br>之前两轮面试了解到这个岗位的具体工作内容是什么？
<br>三个词形容自己，之后让对每个词进行解释并举例子？
<br>身边朋友如何评价你？你觉得为什么会这样评价？
<br>缺点是什么？
<br>体现沟通协调能力的例子？
<br>之前实习某件事你做的比其他人有什么不同吗？有什么优化吗？
<br>讲一下学校当中能够体现能力的一件事？
<br>实习时间和时长？住学校吗？现在在学校吗？
<br>反问]]></description><link>秋招/1_面试题目/相关职位的面经/飞书AI大模型策略产品经理_字节实习面经.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/相关职位的面经/飞书AI大模型策略产品经理_字节实习面经.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:08:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[其他产品经理面试问题]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
<br>自我介绍<br>
个人信息(姓名,学历) +工作年限+工作经历+结语。用讲故事的方法去介绍自己,不要太死板。<br>
1.1 目前在职还是离职<br>
1.2 离职原因<br>
1.3 个人发展规划<br>
1.4 为什么想换方向<br>
如果面试的岗位业务和自己以前做过的业务不符合
<br>项目介绍<br>
2.1 主要负责的内容，主要工作贡献和业绩<br>
2.2 你觉得你做的最好的项目是哪一个/你觉得这个项目你做的最好的功能点在哪里，为什么<br>
2.3 项目开展中遇到的困难的点，如何解决的<br>
2.4 你是从0到1开展这个项目的，流程可以详细说一下吗？<br>
2.5 你觉得新项目开展能否成功关键在哪里，如何保证项目不延期交付，且符合预期<br>
2.6 你们是敏捷性开发还是其他?如果项目做到一半,需求有变更,你是如何处理的
<br>岗位理解<br>
3.1 为什么选择了产品经理这个岗位<br>
如果本身专业和产品经理完全不相干，或者实习岗位和产品经理不一致，亦或是转岗换行业经常会问到。<br>
3.2 你觉得你做产品经理的优势在哪里<br>
3.3 你觉得产品经理和项目经理的区别在那里<br>
3.4 to B和to C产品经理的区别<br>
3.5 如果在沟通中遇到“伪需求”如何处理，你如何识别真实需求还是伪需求<br>
3.6 如果工作中同一时间段接到多个需求，你一般是如何处理的<br>
3.7 你做过竞品分析吗？竞品分析需要包含哪些方面<br>
3.8 你觉得什么样的产品经理称为“好产品经理”<br>
3.9 工作中写PRD，一般会写哪几部分<br>
3.10 和开发有争议和矛盾的时候，你一般是如何处理的（如何巧妙化解产品和开发的沟通和关注点侧重问题)<br>
3.11 画产品原型如何保证尽可能考虑到所有细节，减少需求评审开发的疑问和后续开发过程中不必要的返工<br>
3.12 读过哪些产品有关的书，你觉得哪本对你影响最大，为什么
<br>公司介绍（你原来的&amp;正在面试的）<br>
4.1 你原来公司的规模，产研人员有多少<br>
4.2 你们的产品经理角色是怎样的，和研发如何配合，一个组里有几个产品<br>
4.3 你们的产品主要有哪些，是对内还是对外的，迭代周期一般是多久<br>
4.4 你对我们公司了解多少，你对我们公司的产品和业务有什么看法<br>
4.5 为什么选择我们公司
<br>其他<br>
5.1 期望薪资<br>
5.2 还有什么问题要问我的吗<br>
5.3 手里是否还有其他offer,最快什么时候能入职<br>
5.4 有关注AI吗？你对AI应用在工作中有什么看法，平时工作中会使用吗
]]></description><link>秋招/1_面试题目/相关职位的面经/其他产品经理面试问题.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/相关职位的面经/其他产品经理面试问题.md</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 19:18:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[一、为什么从B端产品转数据产品]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>统计专业出身：具备专业性
<br>数据分析实习：拥有数据经验，对数据敏感，数据处理能力强
<br>符合职业发展规划：表达愿景和期望
<br>为什么想做数据策略产品经理<br><br>
<br>结合个人背景和兴趣：强调你对AI、大模型和数据策略的热情，尤其是如何通过数据策略来驱动产品创新和优化用户体验。
<br>突出个人能力：提及你在数据管理、AI项目中的实践经验，以及如何运用这些能力来推动项目成功。
<br>与公司愿景和职位匹配：说明你为什么选择字节跳动，强调公司在AI和大数据领域的行业领先地位，并指出你在公司中能够贡献的独特价值。
<br>举具体例子：用简历中的具体项目说明你具备胜任该职位的技能，并展示你过去的成功经验。
<br><br>我想做数据策略产品经理，是因为我对利用数据来驱动产品创新有极大的热情，特别是在大模型和人工智能领域。通过管理和优化数据策略，我看到如何将数据转化为实际的产品改进，这让我非常兴奋。<br>在我的学习和实习经历中，我有丰富的相关经验。例如，在Bilibili的实习中，我负责了超过1万条语言数据的标注和参数调整，并通过高效的数据管理和情感分析模型的优化，提升了项目的整体效果。这次经历不仅让我掌握了数据处理和AI模型训练的具体技能，还培养了我在数据标注质量控制和团队协作中的实际操作能力。<br>此外，我在复旦大学的研究和在北京大学大模型研究的暑期项目也加深了我对AIGC和LLM等前沿技术的理解。我利用这些技术帮助生成和优化语言教案，展示了我如何通过数据策略提升教育类产品的效率和效果。这种实践经历让我深刻体会到数据策略的重要性，特别是在大规模多模态数据处理中的应用。<br>tiktok在全球范围内推进AI创新，为用户提供高度个性化和智能化的内容体验，这与我的职业目标非常契合。我希望能够利用我的专业技能和数据策略经验，帮助公司优化数据管理体系，推动AI模型在多语言和多模态场景中的应用，从而为用户带来更优质的内容消费体验。<br><br>在数据产品经理的面试中，关于数据采集的方式，按照内外部获取和是否主动的原则，可以归纳为以下四类：<br><br>
<br>数据库查询：适用于结构化数据的获取，如关系数据库中的数据。可以通过SQL查询等方式直接获取所需数据。
<br>日志收集：系统或应用程序产生的事件记录，如用户行为日志、系统错误日志等。通过配置日志记录级别和设定日志记录的频率，实现对日志的收集和分析。
<br>传感器采集：适用于物理世界中的数据采集，如温度、湿度、声音等。传感器将数据传输给设备进行存储和分析。
<br><br>
<br>ETL (Extract, Transform, Load)：数据预处理的一种方式，通常从多个数据源中抽取、转换并加载数据到目标数据库或数据仓库中。
<br><br>
<br>调查问卷：通过设计问卷并分发给目标群体，收集他们的反馈或观点。可以通过线上或线下形式进行，取决于调查对象的特点。
<br>网络爬虫：从万维网上自动收集大量数据的技术。通过自动程序浏览网页并提取所需信息，将其存储为结构化数据。
<br>接口采集：从外部系统接口获取数据的过程，通常需要通过调用接口来获取所需数据。更快捷、更灵活，但可能受限于外部系统的接口设计和数据权限。
<br><br>
<br>外部数据源合作：与其他组织或机构建立合作关系，获取其提供的数据源。
<br>公开数据集：政府、研究机构或企业公开的数据集，如统计数据、行业报告等。这些数据集通常是预先收集并经过整理的，可以直接用于数据分析和研究。
<br><br>
<br>分类描述数据采集方式：

<br>介绍主要的数据采集方式，如主动数据采集和被动数据采集，强调每种方式的特点和适用场景。
<br>细分采集来源：可以提到用户行为数据采集、第三方数据集采集、网页爬取等方法，并解释每种方法的实际应用。


<br>结合具体案例：

<br>使用简历中的相关项目经验，说明你如何使用这些数据采集方法，展示你的实际操作能力。


<br>关注数据质量与隐私合规：

<br>讨论数据采集中的质量控制措施和隐私保护的重要性，表现你对合规性和数据道德的关注。


<br><br>数据采集可以分为多种方式，主要包括主动数据采集和被动数据采集。<br>
<br>
主动数据采集：这指的是我们主动与用户交互来获取数据，比如通过问卷调查、用户反馈表或者实验设计来获取用户偏好信息。这种方式适合在我们需要了解用户的明确需求或行为时使用。

<br>案例：在我进行ChatGPT和Midjourney教案生成项目时，我设计并分发了50份问卷，主动收集初级汉语教师的使用需求和反馈。这种方法帮助我更好地理解目标用户的具体需求，并指导后续的产品设计。


<br>
被动数据采集：这是在用户不主动提供信息的情况下，通过监控和分析用户的行为获取数据。例如，记录用户在应用上的点击行为、浏览路径、观看时长等数据。这种方法特别适合大规模用户行为分析和推荐系统优化。

<br>案例：假设在TikTok上，我会通过被动数据采集记录用户观看的视频类型、观看时长、互动行为等数据，为AI模型提供更全面的训练数据。


<br>
第三方数据集采集：有时，我们需要从公开的或授权的第三方平台获取数据，比如使用公开的学术数据集、购买市场研究数据等。这种方式特别适合大模型的预训练阶段。

<br>案例：在北京大学的大模型研究项目中，我们使用了一个开源的自然语言处理数据集，来提升模型的多语言处理能力。参见<a data-href="1_提升大语言模型多语言处理能力（偏NLP文字处理）" href="/秋招/0_岗位和业务/业务场景/1_提升大语言模型多语言处理能力（偏NLP文字处理）.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">1_提升大语言模型多语言处理能力（偏NLP文字处理）</a>


<br>此外，数据采集的过程中，确保数据质量和合规性非常关键。在Bilibili的实习中，我严格遵守数据隐私法规，使用匿名化方法处理数据，以保护用户隐私。这种对数据道德的关注是我在每个项目中都会优先考虑的。<br>通过这些经验，我掌握了多种数据采集方式，并能根据不同的项目需求选择最合适的方法，同时保持数据的高质量和合规性。<br><br>
<br>代码埋点：在代码中手动添加埋点代码，通过监控用户行为事件，收集用户数据。需要开发人员配合，适用于网站或应用开发过程中。优点是灵活性高，准确。缺点是维护难。
<br>可视化埋点：通过可视化工具,在页面上选择需要埋点的元素，即可自动生成代码，并收集相应的数据。优点是标准化程度高，缺点是不灵活，覆盖场景有限。
<br>无（全）埋点：通过前端技术，自动收集用户的行为数据，无需手动添加埋点代码。适用于简单的数据采集需求。
<br><br>
<br>定义埋点：简明扼要地解释什么是埋点，强调它在数据收集中的核心作用，即帮助产品团队采集用户行为数据，从而为产品分析和优化提供依据。
<br>介绍埋点方式：说明不同的埋点方法，例如手动埋点、可视化埋点和无埋点，简要解释每种方式的原理和适用场景。
<br>结合实际案例：用简历中的具体项目或假设的场景，描述你如何设计和使用埋点收集数据，并展示埋点数据在产品优化中的作用。
<br><br><br>埋点是一种在产品中设置数据采集点的方法，用来记录用户的行为数据，例如点击、页面停留时间、滑动等。通过埋点，我们能够精确追踪用户如何与产品交互，并利用这些数据来优化产品功能和提升用户体验。<br>埋点方式主要包括以下几种：<br>
<br>手动埋点：开发人员通过在代码中显式添加数据采集代码来记录特定的用户行为。手动埋点的优点是灵活性高，准确，精确控制采集数据，适用于关键功能的监控，但缺点是需要较多的开发资源来维护和更新。
<br>可视化埋点：使用专门的工具（如神策、GrowingIO），通过在产品页面上直接标记需要采集的数据点，而不需要在代码中逐一添加采集代码。这种方法对产品和数据团队更友好，可以快速部署和修改埋点规则。
<br>无（全）埋点：通过全量采集用户行为数据，然后在后台分析和筛选出需要的数据。无埋点的优势在于覆盖全面，但可能带来较大的数据存储压力，并对数据分析的能力要求较高。
<br><br>场景描述：假设你在负责TikTok的一个新功能页面，并需要采集用户的行为数据，比如用户点击“点赞”按钮、播放视频的次数和页面停留时间等。这些数据将帮助团队分析用户的使用习惯，优化页面布局和功能设计。<br><br>
<br>
选择可视化埋点工具：你决定使用一个可视化埋点工具，如GrowingIO或神策数据。这个工具允许你通过直观的界面，直接在页面上定义和标记需要采集的数据点，而不需要让开发人员在代码中手动添加埋点代码。

<br>
配置可视化埋点：

<br>打开工具界面：你登录到可视化埋点工具的控制台，选择要分析的页面（比如，TikTok的一个视频播放页面）。
<br>标记埋点位置：在工具界面中，你可以看到页面的可视化预览。通过点击页面元素（如“点赞”按钮或“分享”按钮），你可以为这些元素设置埋点。你只需用鼠标点击想要采集数据的元素，并为其配置埋点规则，比如记录用户点击次数和时间。
<br>设定事件名称：为每个埋点事件命名，比如“Video_Play_Click”（用户点击播放按钮）或“Like_Button_Click”（用户点击点赞按钮）。
<br>设定采集条件：如果需要，你可以为每个埋点设定采集条件，比如只在用户观看视频超过5秒后记录“Like_Button_Click”事件。


<br>
实时数据监控和调整：

<br>查看数据流：配置完成后，工具开始自动采集用户行为数据，并将数据实时呈现在控制台中。你可以查看“点赞”按钮被点击了多少次、用户在页面上停留的时间分布等。
<br>优化埋点规则：如果发现某些埋点数据无效或需要采集更多信息，你可以随时通过可视化界面调整或新增埋点，而不需要修改前端代码。


<br><br>
<br>快速部署：可视化埋点大大减少了开发人员的工作量，尤其适用于产品的快速迭代和数据需求频繁变更的场景。
<br>灵活调整：当业务需求变化时，你可以快速调整埋点设置，而无需等待开发人员进行更新。
<br><br>实际案例：假设你通过可视化埋点工具，发现用户在点击“播放”按钮后，通常会迅速滑走而没有停留，说明可能是视频内容或加载速度有问题。你可以将这些数据提供给产品团队，推动改善视频加载性能或调整推荐算法，从而提升用户的观看体验。<br><br>
<br>明确埋点目标和需求：确定为什么要进行埋点，是为了分析用户行为、优化产品功能还是为了评估活动效果等。
<br>设计埋点原则：埋点数据要尽量全面，埋点的颗粒度要细，埋点和数据记录、更新要及时、实时。
<br>设计埋点文档：梳理产品结构和业务流程，确定关键指标，设计出可供记录的埋点框架。
<br>具体设计埋点需求：确定公共数据点和产品需求范围，补充按钮和事件，区分前后端埋点，完善埋点文档。
<br><br>
<br>明确埋点需求的目标：首先要清楚为什么要埋点，是为了分析用户行为、优化产品功能，还是验证某个假设。描述清晰的埋点目的和预期分析结果。
<br>确定埋点位置和方式：结合具体业务场景，指出需要埋点的页面或用户操作，并解释选择这些点的原因。可以包括点击、滑动、页面停留时间等关键操作。
<br>定义具体的数据字段：详细说明需要采集哪些数据，如用户ID、事件类型、时间戳、页面来源等，确保数据足够支持后续分析。
<br>考虑数据存储和分析需求：描述如何存储这些埋点数据，以及数据分析的计划。例如，如何使用数据工具进行后续分析，以及埋点数据的可视化和解读方式。
<br>质量保障和优化：说明如何验证埋点数据的准确性，并设定监控机制，确保数据采集过程无误。
<br><br><br>设计埋点需求时，我会遵循一套系统化的方法，以确保数据能够支持后续分析和产品优化。下面，我将从一个具体的案例来说明我的思路。<br>假设我们希望分析TikTok用户在视频播放页面上的互动行为，以优化推荐算法。<br>
<br>
明确埋点需求的目标：我们的目标是分析用户在视频播放页面上的行为，具体包括用户是如何与视频进行交互的（如点赞、评论、转发等），这些行为能够帮助优化推荐模型，提升用户的内容消费体验。

<br>
梳理用户路径：接着，我会分析用户在应用中的操作行为，识别与目标相关的关键节点。例如，用户从打开应用、浏览推荐视频、点击播放、点赞、评论到分享，每个步骤都可能影响观看时长。

<br>
定义具体的数据字段：根据上述用户性温，我们会采集以下数据字段：

<br>用户ID：唯一标识用户，用于后续分析用户的行为模式。
<br>事件类型：区分不同的用户操作，如“视频开始”、“暂停”、“点赞”等。
<br>时间戳：记录事件发生的时间，用于分析行为的时间分布。
<br>视频ID：标识当前播放的视频，帮助分析特定视频的受欢迎程度。
<br>页面来源：记录用户进入视频页面的路径，如通过推荐页或搜索页进入。


<br>
确定埋点位置和方式：我们会在以下关键点设置埋点：

<br>
视频开始播放：记录用户观看视频的开始时间，用于计算观看时长。

<br>
暂停/继续播放：记录用户每次暂停和继续播放的时间，分析用户在何时、为何会暂停视频。

<br>
点赞、评论、转发：分别埋点记录用户的互动行为，以了解哪些类型的视频更能引发用户互动。

<br>
滑动切换视频：记录用户从当前视频滑动到下一个视频的时间点和滑动方向，分析用户的观看习惯和兴趣偏好。

<br>
确保开发和测试团队理解并正确实现。例如，规定“视频播放”事件在用户点击播放按钮时触发，并实时上报相关数据。



<br>
考虑数据存储和分析需求：我们会将埋点数据存储在字节跳动的分布式数据平台中，并使用大数据工具（如Hive或Spark）进行批量分析。通过数据分析，我们可以生成行为热图，了解用户在哪些点有高频互动，并据此优化推荐策略。

<br>
质量保障和优化：为确保埋点数据的准确性，我们会进行以下措施：

<br>数据验证：使用测试账号进行埋点数据验证，确保数据采集正常。
<br>监控和报警机制：设置实时监控，检测数据异常，如采集量突变，确保数据质量稳定。


<br>这个方法能够帮助我们全面了解用户的行为，为推荐算法提供强有力的数据支持，从而不断优化用户体验。<br><br>用户画像构建：<br>
<br>明确目标和需求：确定用户画像的战略目标和业务需求，如用于产品优化、营销策略制定等。
<br>数据源收集：包括用户属性（如性别、年龄、地理位置等）和用户行为数据（如浏览记录、购买行为等）。
<br>数据处理与分析：清洗和整理数据，利用统计方法和数据挖掘技术，分析用户数据，提取关键特征。
<br>用户画像构建：根据分析结果，构建用户画像，包括用户的基本属性、兴趣偏好、消费习惯等。
<br>应用与优化：将用户画像应用于产品设计、营销策略等实际工作中。
<br>标签体系构建：<br>
<br>标签分类：将标签分为基础类标签、统计类标签和算法类标签。
<br>标签设计：根据业务需求，设计合理的标签，确保标签的覆盖范围和准确性。
<br>标签生成：利用数据分析和挖掘技术，从用户数据中提取标签。
<br>标签管理：建立标签管理系统，对标签进行统一管理和维护。
<br>标签应用：将标签应用于用户画像构建、营销策略制定等实际工作中。
<br><br>
<br>定义用户画像和标签体系：简要说明用户画像和标签体系的概念，强调其在产品开发和运营中的重要性。
<br>构建流程：详细描述从目标设定到数据收集、标签设计、数据处理、模型训练和应用的完整流程。
<br>关键要点：强调数据质量、标签设计的合理性、模型的持续优化等关键因素。
<br>实际案例：结合具体项目，说明如何应用上述流程构建用户画像和标签体系，以及取得的成果。
<br><br>用户画像是对目标用户的综合描述，包括人口统计信息、行为特征、兴趣偏好等，旨在深入理解用户需求，指导产品设计和运营策略。标签体系则是对用户特征进行结构化描述的标签集合，通过为用户打上不同的标签，帮助企业实现精细化运营。<br>构建用户画像和标签体系的流程如下：<br>
<br>目标设定：明确业务目标，如提升<a data-href="案例：用户留存率" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/案例：用户留存率.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">案例：用户留存率</a>、增加转化率等。
<br>数据收集：从多渠道收集用户数据，包括注册信息、行为日志、消费记录等。（确保数据准确、完整）
<br>标签设计：根据业务需求，设计标签体系，分为静态标签（如年龄、性别）和动态标签（如最近浏览的内容、活跃度）。设计标签的层次结构，方便系统理解用户的多层次需求。例如，将兴趣标签分为一级分类（如“运动”）和二级分类（如“足球”）。
<br>数据处理：对收集的数据进行清洗、去重、格式化，确保数据质量。
<br>模型训练：利用机器学习算法，对用户进行聚类或分类，生成用户画像。
<br>应用与优化：将用户画像应用于个性化推荐、精准营销等场景，并根据反馈持续优化模型和标签体系。
<br>关键要点：<br>
<br>数据质量：确保数据的准确性和完整性，避免垃圾数据影响模型效果。<br>

<br>标签设计合理性：标签应覆盖业务需求，且数量适中，避免过多或过少。<br>

<br>模型持续优化：根据业务变化和用户反馈，定期更新模型和标签体系。<br>

<br>实际案例：<br>在我参与的一个电商平台项目中，我们希望提升用户的购买转化率。首先，设定目标为提高用户的购买转化率。然后，从用户的浏览记录、购物车、购买历史等渠道收集数据。接着，设计了包括“最近浏览商品类别”、“价格敏感度”、“品牌偏好”等在内的标签体系。对数据进行清洗和格式化后，利用K-means聚类算法，将用户分为不同的群体，生成对应的用户画像。在实际应用中，我们根据不同用户群体的画像，推送个性化的商品推荐，最终使购买转化率提升了15%。在此过程中，我们持续监控用户反馈，优化标签体系和推荐算法，确保推荐的准确性和用户满意度。<br><br>
<br>明确业务目标和需求：深入理解业务需求，明确业务目标。
<br>规划指标体系：根据业务目标和需求，规刹出大致的指标体系框架。
<br>确定指标定义和维度：对每个指标进行明确定义，确定指标的维度，如时间、地域、用户行为等。
<br>数据采集与验证：设计数据采集方案，确保数据的准确性和完整性。
<br>数据清洗与整合：对采集到的原始数据进行清洗，整合不同来源的数据。
<br>计算与分析：对清洗整合后的数据进行计算和分析，使用数据分析工具和方法进行深入挖掘。
<br>报表呈现与监控：将数据以报表的形式呈现，设置监控机制，对关键指标进行实时监控。
<br>迭代与优化：根据业务发展和数据变化，对指标体系进行迭代和优化。
<br><br>在搭建指标体系时，我通常遵循以下步骤：<br>
<br>明确目标：首先，深入理解业务的核心目标和战略方向，确保指标体系能够有效反映和支持这些目标。
<br>梳理业务流程：对业务流程进行全面分析，识别各关键环节，确定需要监控的核心指标。例如，在用户增长方面，可能关注用户获取、活跃度、留存率等指标。
<br>分类分层设计：将指标按照不同维度进行分类，如用户行为、产品性能、运营效率等，并根据重要性进行分层，形成主指标和子指标的结构，确保体系的层次清晰。
<br>定义指标标准：为每个指标设定明确的定义、计算方法、数据来源和更新频率，确保团队对指标的理解一致，避免歧义。例如，定义“日活跃用户数（DAU）”时，需要明确统计口径和时间范围。
<br>建立数据收集与处理机制：设计并实施数据收集、清洗、存储和分析的流程，确保数据的完整性和可靠性。使用合适的工具和技术，如数据仓库、ETL流程等，支持指标的计算和展示。
<br>持续监控与优化：定期审查指标体系的有效性，收集业务团队的反馈，根据业务变化和需求调整和优化指标，保持体系的动态适应性。
<br>案例：<br>在我之前的项目中，我们需要为一款新上线的短视频应用搭建指标体系。<br>
<br>明确目标：我们的核心目标是提升用户活跃度和内容消费量。<br>

<br>梳理业务流程：分析用户从下载、注册、浏览、观看、互动到分享的完整流程，确定各环节的关键节点。<br>

<br>分类分层设计：将指标分为用户行为指标（如日活跃用户数、平均观看时长）、内容指标（如视频上传量、点赞数）、运营指标（如活动参与率）等，并根据重要性进行分层。<br>

<br>定义指标标准：为每个指标设定明确的定义和计算方法。例如，日活跃用户数（DAU）定义为在一天内至少打开应用一次的用户数量。<br>

<br>建立数据收集与处理机制：与技术团队合作，设计埋点方案，确保各项数据的准确收集，并通过数据仓库进行存储和处理。<br>

<br>持续监控与优化：上线后，定期召开数据评审会议，审查指标的表现，根据业务需求和用户反馈，调整和优化指标体系。<br>

<br>通过这一系列步骤，我们成功建立了一个全面且灵活的指标体系，有效支持了产品的迭代和优化。<br><br><br>
<br>概述关键指标：解释应用程序（APP）与用户相关的数据指标通常包括用户行为数据、参与度数据、留存率数据等。根据不同的业务需求，这些指标有助于衡量用户与APP的交互效果。
<br>分类和解释每个指标：

<br>用户增长指标：如日活跃用户数（DAU）、月活跃用户数（MAU）、新用户注册数等，描述用户增长和用户群体的大小。
<br>用户参与度指标：如用户停留时长、点击率、互动率（点赞、评论、分享等），显示用户对内容的兴趣和参与度。
<br>用户留存率指标：如次日留存率、周留存率、月留存率，衡量用户在首次使用后继续使用APP的频率和意愿。
<br>用户流失率：展示用户停止使用APP的趋势和影响因素。


<br>结合具体案例：描述你在项目中如何应用和分析这些数据指标来优化产品或制定策略。
<br>强调数据策略作用：说明如何利用这些数据制定更好的产品策略、优化用户体验或提升业务目标。
<br><br><br>APP与用户相关的数据指标可以帮助我们全面了解用户的行为和需求，从而优化用户体验和产品功能。我通常会将这些指标分为以下几个类别：<br>
<br>用户规模与质量指标：这些指标描述用户群体的增长情况。例如，日活跃用户数（DAU）和月活跃用户数（MAU）可以显示应用的活跃用户规模。新用户注册数则能帮助我们了解产品吸引新用户的能力。
<br>用户参与度指标：这些指标展示用户与应用的互动水平。例如，在TikTok中，用户停留时长和视频完成率是非常重要的。用户停留时长可以说明内容的吸引力，而视频完成率可以告诉我们哪些类型的视频更能抓住用户的注意力。此外，互动率（包括点赞、评论、分享等）可以帮助衡量用户对内容的参与程度。
<br>用户行为指标：人均使用时长：用户平均每次使用APP的时间长度。人均启动次数：用户平均每天启动APP的次数。页面访问深度：用户每次使用中访问的页面数量，反映用户对内容的兴趣程度。
<br>用户留存率指标：这些指标显示用户是否会持续使用应用。例如，次日留存率、周留存率和月留存率可以帮助我们分析用户是否愿意再次打开应用，以及他们的粘性如何。
<br>用户流失率：这指的是用户停止使用APP的比例。如果流失率较高，可能意味着产品有某些问题需要解决，比如用户体验不足或功能无法满足用户需求。流失用户回流率：曾经流失的用户重新回到APP的比例。
<br>这些数据指标不仅帮助我们发现问题，还可以指导产品改进策略，提升整体用户体验和商业价值。我希望能将这些经验运用到字节跳动的产品中，帮助优化用户数据策略和模型表现，推动业务发展。<br><br>
<br>简洁：指标的选择应该结合业务实际情况和用户需求，避免选择过多或无关的指标导致数据冗余或误导。
<br>可度量：指标的定义和计算方法应该清晰明确，避免产生歧义或误解。
<br>真实准确：数据的质量控制是指标体系搭建过程中非常重要的一环，需要确保数据的准确性和一致性。
<br>时效性：关注数据的时效性，根据业务需求和数据变化，及时调整和更新指标体系。
<br><br>在搭建指标体系的过程中，数据产品经理需要注意几个关键点。首先，要明确我们想要实现的业务目标。例如，在TikTok AI创新中心，我们可能的目标是优化内容推荐算法，以提高用户的内容消费体验。因此，我们需要设计一套能够有效衡量模型表现和用户体验的指标。<br>其次，选择合理且有意义的指标非常重要。我们应该定义核心指标，如用户活跃度（DAU/MAU）或用户平均停留时间，这些能直接反映内容推荐系统的效果。同时，我们还需要支持性指标，比如模型推荐的准确率、数据标注的完整性或覆盖率，以解释和支持核心指标的变化。<br>这些指标必须是可量化且易于理解的，以便团队中的每个人都能清楚这些指标代表什么、为什么重要。例如，在我参与的Bilibili AI项目中，我们建立了情感模型的准确率和数据标注一致性作为关键指标，并定期与团队复盘，确保我们在朝着正确的方向努力。<br>还要特别注意避免“虚荣指标”。这些指标可能看起来漂亮，但对实际业务没有帮助。例如，仅仅关注某个模型的训练时间而忽略模型的实际用户效果，可能会让我们走向错误的优化方向。<br>最后，数据质量和监控至关重要。在我负责的数据标注项目中，我们引入了自动化的数据监控系统，一旦数据出现异常（如标注准确率低于预期），系统会及时报警，提醒我们进行数据修复或重新标注。这种机制帮助我们保持高质量的数据，并提高了模型的表现。<br>总体来说，搭建一个成功的指标体系需要我们始终围绕业务目标，选择合理且有意义的指标，确保数据的准确性和可监控性，并通过实际项目经验不断优化和调整。<br><br>
<br>建立安全策略：制定明确的数据安全策略，确保所有相关人员都了解并遵守这些策略。
<br>数据分类与访问控制：对数据进行分类，设定严格的访问控制权限，实施最小权限原则。
<br>数据加密：对敏感数据进行加密存储和传输，使用强加密算法和密钥管理策略。
<br>数据备份与恢复：定期对数据进行备份，确保在需要时能够成功恢复数据。
<br>安全审计与监控：实施数据访问的审计和监控机制，记录所有对数据的访问和操作。
<br>安全培训与意识提升：定期对员工进行数据安全培训，提高员工的数据安全意识。
<br>合规性检查：确保数据治理过程符合相关法律法规和隐私政策要求。
<br>使用安全技术和工具：引入和应用先进的数据安全技术和工具，定期进行更新和升级。
<br>建立应急响应机制：制定数据安全事件的应急响应计划，在发生数据安全事件时迅速启动应急响应机制。
<br><br>
<br>定义数据治理和数据安全性：简要说明数据治理的概念，以及数据安全性的内涵和重要性。
<br>阐述数据治理的关键要素：包括数据质量管理、数据标准化、数据生命周期管理等。
<br>介绍数据安全性的保障措施：如数据加密、访问控制、数据脱敏、合规性管理等。
<br>结合具体案例说明实践：通过实际项目，展示如何实施数据治理和保障数据安全性。
<br>强调持续改进和监控：说明数据治理和数据安全是持续的过程，需要不断优化和监控。
<br><br><br>数据治理是指对数据进行有效管理和控制的过程，旨在确保数据的质量、可用性和安全性。数据安全性则关注保护数据免受未经授权的访问、泄露或篡改，确保数据的保密性、完整性和可用性。<br>在数据治理方面，关键要素包括：<br>
<br>数据质量管理：确保数据的准确性、完整性和一致性。
<br>数据标准化：制定统一的数据标准和规范，确保数据在不同系统和部门之间的兼容性。
<br>数据生命周期管理：管理数据从创建、存储、使用到销毁的整个生命周期，确保每个阶段的数据处理符合规定。
<br>为保障数据安全性，通常采取以下措施：<br>
<br>数据加密：对敏感数据进行加密存储和传输，防止数据泄露。
<br>访问控制：设置严格的权限管理，确保只有授权人员才能访问特定数据。
<br>数据脱敏：在测试或分析环境中，使用脱敏技术隐藏敏感信息，保护个人隐私。
<br>合规性管理：遵守相关法律法规和行业标准，确保数据处理过程合法合规。
<br>数据治理和数据安全是持续的过程，需要不断地监控和改进，以应对新的挑战和需求。<br><br>
<br>提升数据处理效率：通过构建BI平台，数据产品经理将原本繁琐的数据提取、清洗、整理和分析过程自动化，大幅减少了业务人员、运营、开发和产品之间的沟通和等待时间，从而提高了数据处理效率。
<br>优化数据展示方式：通过数据可视化功能，数据产品经理使得数据以更直观、更易理解的形式展示给业务人员，如折线图、饼图、柱状图等，便于业务人员快速了解数据情况，并基于数据作出决策。
<br>增强数据敏感度：通过提供丰富的图表和小组件，帮助业务人员更深入地分析数据，发现数据背后的规律和价值。
<br>驱动业务决策：为各个企业部门提供准确、及时的数据支持，驱动业务决策的制定和优化，从而促进企业整体业务的发展。
<br>促进跨部门协作：通过构建和维护BI平台，打破了部门间的信息壁垒，提升了企业内部的协作效率。
]]></description><link>秋招/1_面试题目/相关职位的面经/数据产品经理面试问题_小红书整理.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/相关职位的面经/数据产品经理面试问题_小红书整理.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:54:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[字节Data PM 面经]]></title><description><![CDATA[ 
 <br> 一面（40min)<br>
1.宇宙厂数据产品<br>
(1) 深挖简历，非常深入，对我和数分共同效果复盘的部分比较有兴趣；团队人数<br>
(2) 我上一个实习做的指标体系构建是如何搭建的；by the way有没有搭建过数据看板，怎么搭建<br>
(3) 怎么理解数据产品？懂不懂sql/python<br>
(4) 说一个你印象最深的项目（STAR法则来说<br>
(5) case题：广告 banner优化相关设计需求的思路+排期意识<br> 二面（30min)<br>
(1)学的最好的一门课(我讲的是金融工程，问我分数的时候有点尴尬因为那门课92她觉得好像也没有很高，但是我是真的喜欢这门课呜呜）<br>
(2) 对哈啰产品实习的一个项目经历深挖：非常深入，对我自己梳理经历有了很多启发。比如，最后提升了某个指标的计算口径是什么？面试官也会有自己的理解，一定要和ta解释清楚。以及如果有提到一级二级指标，他们之间如何关联的也需要解释明白。这轮面让我觉得我对项目的理解还是不够深刻，滚回去复盘了..<br>三面<br>
（1h+ 汗流浃背了..是被真大佬面了以至于慌到我不太记得问了啥)<br>
(1) 一些之前我在券商实习、和该岗位不太相关的问题（此处就不详细描述了）这位 interviewer应该之前是金融行业的，私考了点金融知识我完全不会密马赛..重点是考察自主学习&amp;思考问题的方式<br>
(2)同样是项目深挖，对两个指标计算公式深挖，我做的这个需求是怎么提升xxx指标的（还是逻辑！逻辑！)；我做这个需求之前业务部门是怎么解决这个问题的（还有好多好多深挖问题我真的不记得了，重点就是一定不要做承接需求的工具人，多问几个为什么<br>
(3) 在哈啰有搭建过数据看板吗？有没有不依赖数分，你自己搭建看板自主分析出一些问题并给出策略 or优化方案的经历，举个例子<br>
(4) 考了一道 SQL (汗流浃背了...在提示下写出来了<br> HR 面<br>
常规问一些到岗时间等基本信息、困难解决、职业规划、怎么解决和研发冲突]]></description><link>秋招/1_面试题目/相关职位的面经/字节Data PM 面经.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/相关职位的面经/字节Data PM 面经.md</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 19:40:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[AI产品经理面试真题一览]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>面试AI产品经理的牛油🥑看过来，题目嘻嘻子已经给你们写好啦，快来弯道超车🏃‍♀️<br>
<a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.nowcoder.com/discuss/640233487655571456?sourceSSR=search" target="_blank">https://www.nowcoder.com/discuss/640233487655571456?sourceSSR=search</a><br>至于答案嘛，点击右下方「真题解析」，AI答题更便捷🥰<br>
<br>你如何理解AI产品经理？它和传统的产品经理有什么不同之处？
<br>为什么想做AI产品经理？
<br>你认为一个优秀的AI产品经理需要具备哪些关键技能和素质？
<br>AI产品和普通产品有什么区别?
<br>AI产品开发过程中，如何处理数据质量问题？
<br>一款AI产品落地的过程中，产品经理的工作流程和核心职责是什么？
<br>如何处理AI技术和人工之间的平衡问题?
<br>在设计AI产品时，如何平衡技术可行性和用户需求？
<br>对话系统和问答系统有什么差异?
<br>你对大语言模型(LLM)的理解？
<br>Prompt和微调有什么区别?
<br>如何确定AI产品的MVP（最小可行性产品）特性？请举例说明。
<br>大语言模型有哪些优势/挑战/局限性?
<br>分享一个你关注的AI行业趋势，并讨论它如何影响未来的产品策略？
<br>更多非技术岗位秋招信息，求职搭子请私联<a class="internal-link" data-href="/users/385793996" href="/users/385793996" target="_self" rel="noopener nofollow">@牛客嘻嘻子</a><br>作者：牛客嘻嘻子<br>
链接：<a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.nowcoder.com/discuss/640233487655571456?sourceSSR=search" target="_blank">https://www.nowcoder.com/discuss/640233487655571456?sourceSSR=search</a><br>
来源：牛客网]]></description><link>秋招/1_面试题目/相关职位的面经/AI产品经理_牛客面经.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/相关职位的面经/AI产品经理_牛客面经.md</guid><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 08:30:44 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[反问环节]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>面试官：你有什么问题提问我们吗？ <br>1、我在阅读团队介绍的时候，了解TikTok AI是负责研发 理解多语言、处理海量视频内容的模型算法。如果我有幸就职的话 在这个岗位上，该岗位是为了解决什么问题，做出什么样的成果呢？<br>
（我会需要处理什么的数据集？做出什么结果才算把这个角色做好？）<br>2、工作复杂度和挑战是什么？ <br>②提出与自己未来相关的工作内容<br>
问清楚职位信息（为是否入职提供信息支撑）<br>
该职位是新增，还是补缺？<br>
该岗位向谁汇报？ ]]></description><link>秋招/1_面试题目/反问环节.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/反问环节.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 23:08:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[简历深挖]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>项目背景：该项目旨在识别和过滤中文媒体评论中的脏话。此研究涉及到使用自然语言处理技术开发过滤系统，探索如何高效识别变体脏话。
<br>AI和数据管理：

<br>使用的AI技术：应用NLP技术和word2vec模型来分析和识别评论中的脏话及其变体。
<br>数据处理：校对和标注了大量数据，确保用于训练的样本具有准确性和有效性，最终识别了“沙壁”、“SB”等100多条脏话变体。


<br>产品开发：

<br>模型设计：开发了一个过滤器，通过训练模型识别并过滤脏话，提高了评论区的内容质量。
<br>项目挑战：处理不同变体和相似词的识别问题，并确保系统的高召回率和准确率。


<br>成就与启示：该项目展示了你在数据标注、模型训练和产品落地方面的能力，以及如何通过数据策略提高产品效果。
<br><br>
<br>项目背景：协助Bilibili的AI平台进行数据标注和情感分析模型的优化。
<br>AI和数据管理：

<br>数据调参和质量控制：校对和调整超过1万条语言数据，确保数据质量以提高模型性能。
<br>情感与重音标注：分析和标注了5000多条语音材料中的情感和重音，支持情感识别和语音合成的精度提升。


<br>产品开发：

<br>任务整合：与AI研究员协作，将数据处理结果融入情感模型开发，支持产品功能的增强。


<br>成就与启示：强调了你在数据管理、标注和AI应用整合中的角色，体现了你在产品管理和研发协作方面的经验。
<br><br>
<br>项目背景：旨在帮助初级汉语教师生成符合教学需求的教案，利用AI生成内容并调研用户反馈。
<br>AI和数据管理：

<br>API集成：搭建了OpenAI和Midjourney API接口，以实现内容生成自动化。
<br>用户需求调查：通过回收50份问卷和进行5次访谈，收集了用户对教案生成产品的需求和反馈。


<br>产品开发：

<br>功能设计：根据调研结果和技术能力开发了AIGC产品原型，进行用户测试和反馈收集。


<br>成就与启示：展示了你在AI技术应用、数据驱动产品开发以及用户需求调研中的能力。
<br>这些项目案例突出了你在AI技术应用、数据管理和产品开发中的实践经验，能够在面试中展示你如何结合技术与数据策略推动产品创新。]]></description><link>秋招/1_面试题目/简历深挖.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/简历深挖.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 20:51:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[ChatGPT的面试分析]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>我们主要考察通用型的业务问题和过往的项目经历​
<br>价值观和软性技能也是我们选择人才的重要因素​
<br><br>字节跳动（ByteDance）的面试流程通常包括多轮筛选，具体视岗位和职位级别而定。对于产品经理类职位，如大模型数据策略产品经理，面试流程一般包括以下几轮：<br><br>
<br>
简历筛选：初步审查申请者的背景是否符合岗位要求。

<br>
笔试或在线测评（有时）：部分技术型或数据相关岗位可能会要求进行在线测试或案例分析。

<br>
初轮面试（技术面/专业面试）：

<br>内容：重点考察候选人对岗位相关技术、产品知识和项目经验的掌握情况，可能涉及到具体的AI概念、数据处理方法、产品开发流程等问题。
<br>示例问题：

<br>你能描述一个你主导的产品项目吗？遇到了哪些挑战？如何解决的？
<br>如何评估和提高数据集的质量？✅<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>
<br>在你的工作中，如何结合用户需求和技术能力来设计产品？




<br>
第二轮面试（产品面试）：

<br>内容：考察候选人的产品思维、用户需求分析能力以及如何制定产品战略等。面试官会深入讨论候选人的项目经历以及如何应对产品生命周期中的问题。
<br>示例问题：

<br>请谈谈你对<a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>方法论的理解。
<br>如何设计一个<a data-href="策略经理" href="/秋招/2_产品相关/策略经理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">策略经理</a>来支持大语言模型的改进？
<br>在<a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>中，如何平衡技术复杂性和用户体验？




<br>
第三轮面试（交叉面试/综合面试）：

<br>内容：由其他团队或部门负责人进行的面试，考察候选人的综合素质、团队协作能力和文化契合度。
<br>示例问题：

<br>你是如何与不同部门或团队合作推进项目的？
<br>请分享一个你在项目中面临的最大的挑战，以及如何解决的。




<br>
HR面试（行为面试）：

<br>内容：由HR进行的面试，重点在于评估候选人的职业态度、软技能以及与公司的文化契合度。
<br>示例问题：

<br>你为什么选择字节跳动？
<br>如何看待工作中的压力和高强度工作环境？
<br>你未来三到五年的职业规划是什么？




<br><br>
<br>技术和产品知识：考察候选人对技术概念的掌握程度及其<a data-href="产品管理" href="/秋招/2_产品相关/产品管理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">产品管理</a>能力。
<br>项目经验：要求候选人详细讲解之前参与的项目，如何解决问题并带来成果。
<br>数据分析与策略：特别是与AI和数据相关的职位，会涉及到<a data-href="策略经理" href="/秋招/2_产品相关/策略经理.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">策略经理</a>、数据质量分析等问题。
<br>问题解决与决策：案例分析或情境模拟，要求候选人提供解决方案。
<br>行为和文化匹配：评估候选人的沟通、协作、应变能力和文化适应性。
<br><br>
<br>准备你的项目经验：提前准备2-3个详细的项目案例，尤其是与AI、数据管理和产品开发相关的。
<br>了解字节跳动的产品：深入了解字节的产品，如TikTok、今日头条等，尤其是它们如何利用AI和数据驱动发展。
<br>突出产品思维：展示你如何将技术与产品战略结合，解决用户痛点并推动产品改进。
<br>练习问题回答：包括行为面试问题的STAR法则（Situation, Task, Action, Result）。
<br>通过这些准备，你将更有信心应对字节跳动的多轮面试。<br><br>作为大模型数据策略产品经理，你可能会遇到以下常见的业务问题，并需要提出合适的解决方案：<br>
<br>
如何提升模型的多语言能力？

<br>问题分析：当前的大模型在特定语言（如非英语）上的表现可能不理想，影响全球用户体验。
<br>解决方案：制定数据策略以获取更多多语言数据，优化标注和训练流程，或使用迁移学习技术来增强模型的多语言能力。


<br>
如何管理和优化数据标注流程？

<br>问题分析：标注数据质量不稳定，影响模型的训练效果。标注成本高且效率低。
<br>解决方案：引入半自动化标注工具，使用主动学习（Active Learning）方法挑选有价值的样本进行标注，并设置严格的质量控制流程和定期审查机制。


<br>
如何平衡数据收集与用户隐私保护？

<br>问题分析：在数据收集过程中，可能会涉及用户隐私，需遵守相关法规（如GDPR）。
<br>解决方案：实施数据匿名化和加密技术，并在设计数据策略时优先考虑隐私合规。与法律和隐私团队合作，确保符合国际标准。


<br>
如何应对模型性能波动问题？

<br>问题分析：模型在不同数据集或应用场景下表现不稳定，可能影响产品体验。
<br>解决方案：建立持续监控系统，定期分析模型性能，找出数据分布变化的原因。引入模型重训练或迁移学习方案，保持模型稳定性。


<br>
如何衡量和优化数据策略的ROI(return on investment)？

<br>问题分析：需要证明数据策略的商业价值，并确保投入产出比高。
<br>解决方案：制定清晰的KPI，如模型准确率提升、数据标注效率提高等，使用数据分析工具评估策略效果，并进行优化。


<br>
如何在资源有限的情况下最大化数据利用率？

<br>问题分析：数据收集和处理成本高，可能会限制大规模模型的训练。
<br>解决方案：使用数据增强技术、合成数据或优先处理对模型影响最大的关键数据，同时评估数据处理的性价比。


]]></description><link>秋招/1_面试题目/ChatGPT的面试分析.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/ChatGPT的面试分析.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 11:41:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[HR面试]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>期望薪资<br><br>我选择字节跳动，主要是因为公司在AI和大模型技术领域的深厚积累和全球影响力。我被公司的技术创新文化和数据驱动的决策模式所吸引，认为这里能够提供丰富的学习机会和挑战，让我不断成长并发挥自己的专业能力。<br>同时，字节跳动丰富的业务场景让我有机会参与多样化的项目，探索大模型和数据策略的多种应用方式，真正为全球用户带来更好的产品体验。<br>总的来说，我希望在这样一家充满活力和创新精神的公司，做出有价值的贡献，同时实现我的职业发展目标。<br><br>字节跳动是一家以技术驱动的全球化公司，持续在AI和大数据领域进行深度创新。作为一个大模型数据策略产品经理，加入这样一个在AI技术前沿的公司，能够让我接触和参与最前沿的研究和应用场景。<br>
<br>创新驱动：字节跳动开发和部署的AI模型，如推荐算法和多模态模型，在全球范围内都有很高的影响力。我希望能够亲身参与这些具有突破性意义的技术项目，为用户提供更好的内容消费体验。
<br>全球化视野：字节跳动拥有国际化的产品（如TikTok、CapCut等），覆盖全球市场。我希望通过公司提供的国际平台，拓展我的全球化视野，并在多语言、多文化背景下，研究如何优化大模型的应用和数据策略。
<br><br><br>字节跳动的产品线丰富，包括短视频、社交媒体、教育、企业服务等，这意味着我将有机会在不同的业务场景中探索AI和大模型的应用。<br>
<br>丰富的应用场景：在不同业务中探索大模型的价值，比如优化TikTok的推荐系统、提升短视频内容审核的效率等。这让我能够在工作中不断学习和积累多方面的经验，提升自己的专业能力。
<br>挑战与成长：每个业务场景都有独特的挑战，比如如何为不同地区的用户提供个性化的体验。我喜欢这样的挑战，并希望通过解决这些复杂的问题快速成长。
<br><br><br>字节跳动提倡数据驱动的决策文化，这与我作为一名数据策略产品经理的职业目标非常契合。我特别欣赏公司在数据分析、产品迭代上的快速响应和高效执行。<br>
<br>以数据为核心：字节跳动利用大数据和AI技术优化用户体验，这是我希望深入参与和贡献的领域。我擅长通过数据分析和建模来推动产品优化，而公司鼓励这种以数据为导向的创新方式。
<br>高效的工程文化：字节跳动的高效工程文化和敏捷开发模式，可以让我学到先进的产品开发方法，并快速将理论应用到实践中。这种高效的环境让我对职业发展充满信心。
<br><br><br>字节跳动为员工提供多元化的学习和职业发展机会，鼓励员工持续学习和成长。<br>
<br>学习与成长：字节跳动重视员工培养，并提供丰富的培训资源和导师支持。我希望能够在公司中不断提升自己，从事更多具有战略意义的项目，并最终成长为数据策略领域的专家。
<br>跨团队合作：我非常期待与全球各地的优秀人才合作，共同探索AI和大模型的潜力。这不仅能提高我的专业技能，还能让我学习到多元化的思维方式。
<br><br><br>字节跳动的使命是“激发创意，丰富生活”，这种以用户为中心的使命让我感到共鸣。我希望我的工作能够真正帮助用户解决问题、提升他们的体验和生活质量。<br>
<br>开放与包容：公司提倡开放和包容的文化，尊重多样性，鼓励创新，这样的文化氛围非常吸引我。
<br>社会影响力：我希望能够通过技术为社会带来积极影响，而字节跳动在全球范围内提供的信息和娱乐服务，正在为亿万用户丰富他们的日常生活。
<br><br><br>作为一名大模型数据策略产品经理，职业规划可以根据短期、中期和长期目标来制定，涵盖技能提升、项目管理经验积累以及在AI和数据领域的深度探索。<br><br><br>目标：打好基础，提升核心技能，成功交付数据策略相关的AI项目，并积累产品管理经验。<br>
<br>
深入学习和掌握大模型技术：

<br>理解大模型架构：如Transformer模型、预训练和微调机制，掌握模型的工作原理和局限性，便于在项目中做出合理的决策。


<br>
数据分析与管理的能力：

<br>学习数据管理与标注流程：熟悉如何管理大规模数据集，掌握自动化和半自动化的数据标注方法，确保数据质量能满足模型训练的需求。


<br>
积累产品管理经验：

<br>提升用户需求分析和产品迭代能力：通过用户反馈不断优化产品设计，确保模型的表现能贴合实际用户需求。
<br>完善项目管理技能：学习如何有效制定项目时间表、分配资源和管理风险。可以通过参加产品管理培训或认证课程（如PMP、Scrum Master等）提升管理能力。
<br>跨部门协作：与数据科学家、工程师、用户体验设计师等密切合作，提升跨团队沟通与协调能力。


<br><br><br>目标：成为领域专家，负责更大规模的战略项目，提升业务影响力并开拓创新应用场景。<br>
<br>
成为大模型与数据策略的领域专家：

<br>深入研究特定领域：如自然语言处理（NLP）、多模态AI或生成式AI，积累深厚的技术和业务知识，成为团队的技术和产品专家。
<br>数据驱动的决策：通过数据分析和用户研究，制定数据策略产品的中长期规划，推动产品的可持续发展。


<br>
负责战略性项目：

<br>推动跨部门的战略项目：如引入新的大模型技术、开拓新的业务应用场景，或优化现有产品的数据策略，提升公司的竞争力。


<br>
领导和培养团队：

<br>带领和发展团队：逐步承担更多管理责任，领导产品管理团队，并培养下一代数据策略产品经理。
<br>分享专业知识：通过内部培训、行业演讲或撰写技术文章，分享自己的专业经验并提高行业影响力。


<br><br><br>目标：在更高的位置上，引领团队开发能改变行业规则的大规模AI产品。<br><br><br>
<br>产品管理能力：项目管理、需求分析、产品设计、用户体验优化。
<br>技术理解：大模型架构、数据处理与标注方法、机器学习基础。
<br>数据分析能力：掌握常用数据分析工具和方法，如Python、SQL、Tableau，能够做出数据驱动的决策。
<br>领导力与沟通：跨团队沟通、谈判技巧、团队管理与领导力发展。
<br><br><br>
<br>短期：负责设计并优化一个多语言内容审核模型，改进模型的数据策略，如通过高效的标注和自动化数据质量检测提高模型的准确性。
<br>中期：领导一个跨国团队，将公司大模型应用扩展到新的市场，利用不同地区的用户数据优化产品，提升用户体验和市场竞争力。
<br>长期：作为公司的AI战略总监，制定全球AI战略，推动公司成为行业领军者，同时在国际会议上分享数据策略管理经验。
<br><br><br>职业规划从基础能力的提升开始，逐步走向专业化和管理化，并最终实现更高的战略目标。通过在大模型和数据策略上的深入学习和不断实践，你可以为自己的职业生涯铺平道路，最终成为AI和数据领域的领导者。]]></description><link>秋招/1_面试题目/HR面试.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/1_面试题目/HR面试.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 22:18:23 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[策略经理]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>构建搜索策略需要从理解用户需求、设计搜索架构、实现搜索功能到优化用户体验逐步进行。搜索和推荐作为产品策略的两个核心方向，能够帮助用户高效获取信息或商品，提升平台的用户体验和业务价值。下面是详细介绍。<br><br><br>
<br>
为什么搜索和推荐重要？

<br>用户体验：搜索和推荐能够帮助用户快速找到他们需要的信息或商品，减少用户流失。一个有效的搜索策略能够显著提升用户满意度和留存率。
<br>提升转化率：特别是在电商、内容平台等场景，优化的搜索和推荐功能能够提高商品或内容的曝光率和转化率，直接促进业务增长。
<br>个性化体验：推荐系统能够根据用户的偏好，提供个性化的内容，提高用户粘性和平台的长期活跃度。


<br>
用户流量结构

<br>有明确需求的用户：这些用户知道他们想要什么，直接使用搜索功能输入关键词寻找信息。例如，在购物网站上，用户可能搜索“蓝牙耳机”或“iPhone 15”。
<br>无明确需求的用户：这些用户没有明确的目标，更倾向于浏览推荐内容，如视频推荐、商品推荐等。推荐策略能够帮助用户发现潜在兴趣点，增强用户体验。


<br><br><br>
<br>
常见搜索场景：

<br>电商搜索：用户在电商平台上寻找具体的商品，如搜索“运动鞋”或“护肤品”。
<br>内容搜索：用户在内容平台上寻找信息或文章，如搜索“人工智能发展”。
<br>社交平台搜索：用户寻找用户、群组或内容，如搜索特定用户或社交话题。


<br>
搜索的核心流程

<br>明确用户搜索意图：

<br>意图识别：通过分析用户输入的关键词，理解用户的真实需求。可以通过自然语言处理（NLP）技术对关键词进行解析，理解其含义、上下文和潜在意图。


<br>召回：

<br>定义：从海量数据中筛选出与用户搜索意图相关的内容或商品，生成一个初步的候选集。
<br>策略：使用关键词匹配、语义理解、用户画像等方法，确保召回的内容覆盖用户潜在的需求。


<br>优化排序：

<br>定义：根据用户意图和商品/内容的相关性，对召回的结果进行排序，提供用户最相关的内容。
<br>策略：使用机器学习模型，根据多种特征（如点击率、用户评分、销售量）进行排序优化，提升结果的准确性和用户体验。




<br>
搜索的核心模块

<br>索引模块：管理和构建搜索索引，优化数据检索效率。


<br><br><br><br>
<br>定义：索引是用来提高数据检索速度的结构。搜索引擎通过索引，将文档或商品进行组织和管理，以便快速匹配用户的查询。
<br>倒排索引：这是最常用的索引结构，将关键词映射到包含这些关键词的文档ID列表，便于快速检索。例如，倒排索引会将“蓝牙耳机”映射到所有包含该词的商品列表。
<br><br>
<br>索引搭建：

<br>数据收集：从数据库中收集所有需要被索引的商品或内容信息，包括名称、描述、价格、类别等。
<br>分词与预处理：将商品名称和描述进行分词，并处理停用词、同义词等，提升搜索匹配的准确性。
<br>倒排索引构建：将处理后的关键词映射到相关的商品ID列表，构建倒排索引结构，方便快速检索。


<br>商品属性管理：

<br>商品属性的维度划分：商品通常包含多种属性，如类别（服装、电子产品）、品牌、价格、颜色等。根据这些属性维度，可以实现多样化的搜索和筛选功能。
<br>支持机制：为用户提供筛选和排序功能，如根据价格区间筛选、按销量排序等。
<br>商品属性的更新机制：商品属性会随着时间变化，如价格波动、库存更新等。需要定期刷新索引，确保搜索结果的准确性和时效性。


<br><br>
<br>初始构建：从所有商品或文档中提取信息，进行索引构建，通常使用搜索引擎框架（如Elasticsearch、Solr）。
<br>增量更新：实时更新新添加的商品信息或修改的属性，确保索引的实时性。
<br>索引优化：定期对索引进行优化和压缩，提高查询速度，降低存储成本。
<br><br><br>
<br>
提升意图识别能力：

<br>使用NLP技术提升用户输入解析能力，识别同义词、拼写错误等，提高搜索体验。


<br>
多策略召回机制：

<br>结合关键词匹配和语义匹配策略，确保能够召回多样化和高质量的内容。


<br>
智能排序：

<br>结合机器学习和用户行为分析，优化排序算法，提高搜索结果的相关性和用户满意度。


<br>
用户行为分析：

<br>收集和分析用户点击、浏览、购买等行为，持续优化搜索策略，确保搜索体验不断提升。


<br><br><br>从零到一构建搜索策略，需要从理解用户需求入手，设计搜索架构，并逐步实现和优化搜索流程。通过高效的索引管理和智能排序算法，可以显著提升搜索效率和用户体验，为产品带来更多用户和转化机会。<br>4o]]></description><link>秋招/2_产品相关/策略经理.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/2_产品相关/策略经理.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 11:44:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[产品管理]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>定义：指指导产品经理如何高效开发和管理产品的系统性理论和工具，包括从产品的概念设计到发布的全流程。<br>
<br>具体内容：

<br>产品生命周期管理：涵盖从概念验证、产品设计、开发、测试到市场投放和后期维护。
<br>用户需求分析：收集和分析用户反馈以定义产品功能和优先级。
<br>敏捷开发（Agile）：一种强调快速迭代和灵活响应变化的方法，常用于科技和软件开发。
<br>设计思维：以用户为中心的设计方法，用于解决复杂问题并推动创新。


<br>在岗位中的应用：产品经理运用产品管理方法论来确保产品开发符合用户需求、市场趋势和业务目标，同时推动跨部门协作以实现产品上线和优化。
<br>敏捷开发法：<br>
<br>
敏捷开发：Agile Development 

<br>概念：指优先实现用户最关注的产品版本，在实际场景中再去修改弥补需求中的不足，快速修改，再次发布版本 
<br>优点：更快交付时间，灵活性强
<br>缺点：难以准确进行资源规划和项目管理 
<br>适应场景：适用于需求不明确、创新性或者需要抢占市场的项目；强调团队内高度协作和自我驱动，强调适应性而非预见性 


<br>
瀑布开发：Waterfall Development Model 

<br>概念：指需求明确，大家按照需求一步步做好规划，在项目运作过程中严格产出各种文档，按着流程执行，最终交付完整产品的项目开发方式 
<br>优点：阶段清晰、环环相扣 
<br>缺点：需求隔离且变更代价大，周期长 
<br>适应场景：传统的开发方式很重，更适合需求稳定明确，toB端项目


<br>
<br>挑战问题：waterfall就不强调沟通？ 就agile快速产出？waterfall也拥抱变化啊。

<br>agile核心起源于Oregon大学的那个swing的图。是减少沟通GAP。越复杂项目理解的偏差值越大。agile就是尽量减少对delivery的理解的偏差。进而防止项目跑偏。说白了就是做一点东西就拿出来给stakeholders看看，错的地方赶快修。别等最后给惊喜。


<br><br>确定AI产品的MVP（最小可行性产品）特性，意味着在产品开发的早期阶段，识别并实现那些能够最大程度验证核心功能和用户需求的基本特性。MVP特性设计应以满足用户的最基本需求为目标，同时减少开发成本和风险，并为后续的功能改进和产品优化提供反馈基础。<br><br>
<br>
明确核心功能和目标

<br>定义核心功能：确定AI产品的核心功能，即产品解决的主要问题或提供的关键价值。例如，如果你开发的是一个语音助手，其核心功能可能是语音识别和基本对话。
<br>设定业务目标：明确产品上线后的目标，比如提高用户效率、优化内容推荐等。


<br>
理解用户需求

<br>用户痛点：了解用户面临的问题，设计能最简单满足这些需求的功能。
<br>优先级排序：根据用户需求和业务目标，对所有特性进行优先级排序，选出最基本、最重要的功能。


<br>
考虑实现难度和资源

<br>技术可行性：评估每个特性所需的技术难度，选择那些能够在有限时间和资源下实现的功能。
<br>资源评估：考虑可用的开发资源和团队能力，确保选择的MVP特性可行。


<br>
简化用户体验

<br>用户体验基础：设计一个简单直观的用户体验，让用户可以轻松使用产品的核心功能。
<br>减少不必要的功能：避免在初始版本中添加过多复杂特性，以免增加开发难度和用户使用障碍。


<br>
验证与反馈

<br>设计用于测试的特性：选择那些可以快速获取用户反馈并验证市场需求的功能，帮助产品方向调整。


<br><br><br>背景：假设你正在开发一个内容推荐系统，目标是为用户提供个性化的内容推荐，以提高用户的参与度和满意度。<br><br>
<br>
核心功能

<br>内容推荐算法：AI系统需要一个基本的推荐算法，能够根据用户的历史行为（如浏览记录、点赞）推荐相关内容。
<br>用户行为收集：系统需要简单地记录用户的基本操作（如观看、点赞、跳过等），以收集训练数据。
<br>简单的推荐界面：展示推荐内容的基础界面，让用户可以方便地浏览和选择。


<br>
用户需求

<br>个性化体验：用户希望看到与他们兴趣相关的内容，而不是随机推荐。
<br>快速响应：推荐系统必须快速生成推荐列表，以保证用户体验流畅。


<br>
技术实现

<br>简单的协同过滤算法：使用协同过滤算法（如基于用户相似度的推荐）作为初始推荐模型，快速实现个性化推荐功能。
<br>用户行为记录：实现一个基础的用户行为数据收集模块，记录用户的操作行为，以便未来改进推荐算法。


<br>
用户界面设计

<br>简化的界面：提供一个简洁的内容推荐页面，用户可以轻松浏览推荐内容并做出选择。避免在MVP中添加复杂的过滤或搜索功能。


<br><br>
<br>基础的内容推荐算法（如协同过滤）。
<br>用户行为记录模块，简单收集用户操作数据。
<br>简单直观的推荐界面，让用户可以浏览和选择内容。
<br>用户反馈机制，让用户可以简单评价推荐的内容（如点赞或踩）。
<br><br>
<br>高级个性化设置（如自定义兴趣标签）。
<br>多种推荐算法的并行运行和比较。
<br>复杂的用户数据分析和可视化。
<br><br><br>背景：你想开发一个AI文本生成工具，帮助用户快速生成简短的营销文案。<br><br>
<br>
核心功能

<br>文本生成：实现一个基础的文本生成功能，用户输入关键字，AI生成相关的简短文案。
<br>简单的用户输入界面：用户可以输入关键字，并在生成后看到AI输出的文案。


<br>
用户需求

<br>快速生成：用户需要快速获取简洁、有创意的文案，而不是冗长的文本。
<br>简单操作：用户希望界面简单直观，无需学习复杂的使用方法。


<br>
技术实现

<br>预训练模型：使用现有的预训练语言模型（如GPT-3），在有限的时间内实现文本生成功能。
<br>关键字识别：在MVP阶段实现简单的关键字识别功能，用于生成相关的文案。


<br>
用户界面设计

<br>简洁的输入框：用户可以输入关键词，点击按钮生成文案。输出结果显示在页面上，没有多余的功能。


<br><br>
<br>基于关键字的文本生成功能。
<br>简单的用户界面，包含输入框和生成按钮。
<br>基本的生成文案质量控制（如长度和简单的内容筛选）。
<br><br>
<br>高级文案编辑工具。
<br>用户历史文案保存和管理功能。
<br>自定义文案风格设置。
<br><br><br>确定AI产品的MVP特性，关键在于找到能满足用户最基本需求的功能，同时以最小的开发资源和时间成本实现。通过上述例子，你可以看到如何从核心功能、用户需求、技术实现和用户界面等方面逐步确定MVP特性，为产品的早期验证和优化打下基础。]]></description><link>秋招/2_产品相关/产品管理.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/2_产品相关/产品管理.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 20:20:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[竞品分析]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Instagram Reels和TikTok在推荐算法和内容分发上存在显著差异，以下是具体的比较：<br>1. 推荐算法的核心机制<br>• TikTok：主要基于用户的兴趣信号进行推荐。其算法会分析用户的观看时长、点赞、评论、分享等互动行为，快速捕捉用户偏好，从而推荐相关内容。这种方式使得用户即使不关注特定账号，也能接收到符合其兴趣的内容。&nbsp;<br>• Instagram Reels：更多依赖于用户的社交关系和关注列表。虽然也会根据用户的互动行为进行推荐，但其算法更倾向于展示用户关注的账号所发布的内容，以及这些账号的互动圈子内的热门内容。&nbsp;<br>2. 内容分发时的传播广度<br>• TikTok：采用开放式的内容分发策略，任何用户发布的视频都有机会被推送到更广泛的受众，即使发布者没有大量粉丝。这为新创作者提供了更大的曝光机会。&nbsp;<br>• Instagram Reels：内容的传播更依赖于现有的社交网络。虽然也有可能被推荐给非关注者，但总体而言，内容的传播范围更受限于用户的关注圈。&nbsp;<br>3. 用户体验和内容呈现<br>• TikTok：用户打开应用后，首先进入的是“为你推荐”页面，直接展示算法推荐的内容，强调内容的发现和探索。<br>• Instagram Reels：作为Instagram的一部分，用户需要进入Reels专区或在浏览时看到Reels内容。其推荐内容通常混杂在用户关注的账号内容中，强调社交互动。<br>4. 对新用户和新内容的支持<br>• TikTok：对新用户和新内容的支持力度较大，新发布的内容有更高的机会被推荐给广泛的受众，帮助新创作者快速获得关注。&nbsp;<br>• Instagram Reels：新内容的曝光更多依赖于现有的社交网络，除非内容被大量互动，否则较难突破原有的关注圈。&nbsp;<br>举例说明：<br>• 在TikTok上，一位新用户发布了一段创意舞蹈视频，即使他没有粉丝，算法也可能根据视频的受欢迎程度和互动数据，将其推送给大量对舞蹈感兴趣的用户，从而迅速获得数万次观看。<br>• 在Instagram Reels上，同样的新用户发布类似的视频，最初的观看者主要是其关注者。如果这些关注者与视频互动积极，才有可能被算法推荐给更广泛的受众。<br>总的来说，TikTok的推荐算法更注重内容本身的吸引力和用户的兴趣信号，而Instagram Reels则更依赖于用户的社交关系和现有的关注网络。<br><br>TikTok和Instagram Reels作为短视频平台的代表，尽管它们在某些功能上相似，但各自的特点和目标用户群体有所不同。以下是一个详细的竞品分析报告：<br><br>
<br>TikTok：起源于中国，由字节跳动公司开发，目标用户群体偏向年轻人，尤其是Z世代和千禧一代。用户主要集中在16-24岁之间。TikTok专注于娱乐性、创意性和用户生成内容（UGC），以“发现”为核心。
<br>Instagram Reels：隶属于Meta，Reels的目标用户是Instagram现有用户，定位为“探索”的一种延伸。用户群体分布更广，覆盖青少年到成年用户，强调朋友关系和社交互动。
<br><br>
<br>TikTok：抖音：

<br>算法推荐：TikTok的For You页面基于高级推荐算法，为用户呈现个性化内容，算法重视用户行为数据，如观看时长、点赞、评论、转发等。
<br>创作工具：提供广泛的编辑功能，包括特效、滤镜、配乐、文字与贴纸等，用户可以轻松制作引人注目的内容。
<br>挑战与趋势：鼓励用户参与热门挑战和趋势，利用标签（#）进行内容传播，形成病毒式效应。


<br>Instagram Reels：Instagram Reels：抖音短视频

<br>编辑功能：Reels提供基本的编辑工具，如音乐、文字、滤镜和剪辑功能，与TikTok相比功能稍显简单，但足够满足一般用户的需求。
<br>内容分发：Reels与用户的Instagram主页面和Explore页面集成，用户可以在现有的社交网络内快速与朋友分享内容，内容分发依赖于用户的社交图谱。
<br>互动性：强调私密性和个人社交关系，用户可以与亲密好友分享内容，而不是完全依赖陌生人推荐。


<br><br>
<br>TikTok：内容以娱乐、搞笑、舞蹈、创意视频为主，吸引年轻用户参与并产生内容。品牌广告商在平台上推出各种病毒式营销，利用流行音乐和挑战扩大影响力。
<br>Instagram Reels：与原本以照片分享为主的Instagram配合，Reels更倾向于将短视频作为品牌展示的延伸。内容通常更注重生活方式、美妆、健身、旅行等，更符合Instagram用户的偏好。
<br><br>
<br>TikTok：通过广告、品牌合作和创作者基金进行货币化。广告形式包括品牌接管、TopView广告、信息流广告、挑战广告等，广告内容具有强烈的互动性和创意性。
<br>Instagram Reels：采用与Instagram一致的广告策略，如信息流广告和品牌合作，Reels内置广告与用户的其他Instagram活动相关联，方便品牌跨平台投放。
<br><br>
<br>TikTok：抖音：

<br>优点：算法精准、创作功能丰富、鼓励创意性内容、有强大的全球影响力。
<br>缺点：用户粘性较强，容易上瘾；内容监管有时存在问题，用户隐私保护是个挑战。


<br>Instagram Reels：Instagram Reels：抖音短视频

<br>优点：与Instagram的强大社交网络无缝整合，更容易与现有好友互动；用户基础庞大。
<br>缺点：创作功能相对简化，吸引力不如TikTok；依赖于Instagram生态系统，对创意内容的支持有限。


<br><br>
<br>TikTok：抖音：

<br>机遇：通过直播和电商功能进一步拓展盈利模式；持续优化算法，提升用户体验。
<br>挑战：全球化背景下的合规问题；如何保持用户的新鲜感和平台吸引力。


<br>Instagram Reels：Instagram Reels：抖音短视频

<br>机遇：利用Instagram的社交网络扩大用户基数，开发更多品牌合作机会。
<br>挑战：面对TikTok的强大竞争压力，如何提升用户粘性与内容创作吸引力。


<br><br>
<br>TikTok以内容创意为主，用户社区活跃，专注于个性化体验，适合寻求娱乐的用户。
<br>Instagram Reels借助社交图谱扩展短视频功能，但需要加强内容创作工具来吸引创作者。
<br>根据目标市场的不同，品牌可以选择适合的推广平台。例如，针对年轻消费者，TikTok可能更有利，而希望在现有社交网络中增加曝光的品牌则可以选择Instagram Reels。]]></description><link>秋招/2_产品相关/竞品分析.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/2_产品相关/竞品分析.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 12:07:53 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[项目管理的原则]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>定义：指有效管理和组织项目的核心原则和标准，以确保项目按时、在预算内和高质量地完成。<br>
<br>具体内容：

<br>项目计划：包括定义项目目标、范围、时间表和资源分配。
<br>风险管理：识别、分析和应对可能影响项目进度或成果的风险。
<br>团队协调：通过有效的沟通和任务分配，推动团队协作以实现项目目标。
<br>进度跟踪与报告：使用如甘特图、关键路径分析等工具实时监控项目进度，并确保高层透明度。


<br>在岗位中的应用：产品经理需要运用项目管理原则来监督和协调不同的项目阶段，与团队保持沟通，解决潜在问题，确保项目顺利推进。
]]></description><link>秋招/2_产品相关/项目管理的原则.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/2_产品相关/项目管理的原则.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 12:46:23 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[怎么成为一名产品经理？（各种类型）]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>用户（型）产品又叫功能产品，可以说是互联网产品最开始的岗位类型，也是最常见的产品岗位类型，存在的必要性不言而喻。<br>用户产品的核心能力模型，主要包括：<br>
同理心：要求我们能够站在目标用户的角度去思考产品体验上的问题，存在哪些体验上的不足和优化点；<br>
原型设计：将所要实现的功能或者想法通过原型的方式呈现给下游的设计/开发同学，完成产品的功能上线；<br>
创新思维：由于产品趋于成熟化，有价值的核心功能基本都已经上线或者持续优化中，如果我们具备一定的创新思维并提出创新的idea帮助产品实现第二增长，这将成为我们的一大竞争力。<br>期望背景：设计、心理学类、文科背景会有一定的优势，用研转岗产品是一个不错的选择，但建议将用户sense向产品sense做一定的转变，便于切入该岗位。<br><br>随着消费互联网进入存量市场，能做的功能变得越来越有限，策略往往能够让产品实现1-N的增长。因此，策略产品的也伴随着这一行业发展开始增多。另外，从市场供给量来看，3年以上的策略产品十分稀缺，甚至3年以下具备完整项目经验的策略同学也十分抢手，策略产品在求职市场呈现明显的供大于需的状态。<br>策略产品的核心能力模型（对应的也是面试官考察重点），主要是包括3块：<br>
首先是具备较强的发现问题和解决问题的能力，策略产品针对业务场景需要定义理想态，并基于理想态分析现状来发现问题，并通过策略来优化问题；<br>
其次是具备较强的数据sense，通过数据发现问题，明确业务的数据指标进行效果回归和推动业务发展；<br>
最后，需要较强的项目管理能力，策略往往涉及前后端、算法等多个业务方，一个策略的上线往往影响面也很大，需要较强的ddl意识，推动项目落地。<br>期望背景：数据（分析）相关背景，或者是技术出身同学相对来说更有优势，但涉及不同领域的策略也会有所不同。如：内容策略，也比较看重我们对内容的理解，一些新传/新闻类文科背景同学也会有不错的优势<br><br>互联网之所以高速发展，在于通过网络实现的增长，可以带来流量规模效应，从而实现公司估值和业务的增长。而反映一个互联网公司是否有发展，我们通常会重点关注公司核心产品的DAU（日活）数据。<br>因此，用户增长往往是公司最为核心的部门（业务）之一，而增长（策略）产品也应运而生，在增长项目中扮演着项目Owner的角色，决定了公司增长的速度和质量。增长产品的工作由于强数据驱动，所以对于用户的数据sense要求较高，比较常见的是用户漏斗分析，比如以信息流广告投放为例，就涉及广告的曝光、点击、下载、安装、激活等。而每个环节的转化率都会直接影响增长的核心指标，CAC和留存。<br>期望背景：对于数学/统计学/信管等具备数据分析能力专业背景的同学会是一个不错的选择。<br><br>一个公司的商业变现能力是公司运转的根本，随着互联网行业的投资规模放缓，通过拿投资人的钱来养公司变得不可持续。而好的商业变现能力是公司需要持续努力的地方，甚至在存量市场下，商业变现要比增长更加重要。此外，目前广告变现陷入增长乏力的阶段，寻求更好的商业模式以及在广告侧寻求策略向的增长也尤为重要。商业化产品要求我们具备较强的商业sense，往往考察的是对于互联网广告的理解，比如常见的cpc/cpa计算方式，信息流广告的投放策略等等。<br>期望背景：金融/经济/商科专业出身，包括说做过创业项目的同学，建议优先考虑这一岗位。<br><br>「数据驱动」是互联网快速增长的核心因素之一，而这一能力的具备依赖我们对于互联网海量数据的收集、清洗、分析、应用等多个环节。一个体系化的数据流、一套科学化的AB实验平台、一系列支持业务决策的核心数据看板，都离不开数据产品。<br>
数据产品作为经常和数据打交道的Owner，一方面要保证数据的有效性，另一方面要思考数据背后的价值为业务赋能。要求我们具备很强的数据sense，并且有较高业务sense从而帮助业务进行决策。<br>
同时，由于数据产品经常需要为业务方搭建一些内部工具/看板，也要求我们具备一定的平台设计能力。<br>期望背景：类似于增长产品，但对于数据能力要求更高，对于数学/统计学/信管等具备数据分析能力专业背景的同学会是一个不错的选择。<br><br>随着消费互联网（C端）进入存量市场，产业互联网（B/G端）迎来了高速发展，互联网大厂，如腾讯云、字节火山引擎、阿里云等纷纷下场、切入SaaS、PaaS、CRM、ERP等To B领域。此外，公司内部业务的中台化又是公司降本提效的核心手段之一，平台型产品的角色在互联网企业也变得十分重要，对于这类人才的需求也在逐年增长。而平台产品分两个大类，<br>
对内的产品核心目的是降本提效，比如低代码平台，注重候选人抽象业务问题和解决方案输出的能力，对产品的逻辑思维要求较高。<br>
对外的平台，核心目的是提高平台化的边际收益，盈利为主，更注重候选人对竞品的理解以及商业模式的思考。显然，这类产品岗位日常工作和技术打交道比其他产品岗更多，往往期望我们具备技术理解，以及较强的项目管理能力。<br>期望背景：计算机/软件相关专业的同学比较友好，也十分推荐技术同学转岗。<br><br>AI技术发展的迅速，AI可赋能的场景也日益增多，而这一发展正如早期的互联网一般，AI产品也应运而生。应用场景由最开始的AI音响、到新能源骑车的智能座舱，到后续智能机器人、自动驾驶等领域，而AI产品的核心点还是在于如何提高人机交互的效率，因此，主要的细分方向包括语音、图像、文本等信息的识别和理解。一般有语音产品、CV产品、NLP产品等方向。而AI产品更多要求我们能够了解行业现状，并且找到AI的落地场景，通过和算法同学协同完成AI解决方案的应用和变现。因此，要求我们具备一定的行业sense和技术理解，能够和算法同学有效配合，定义好业务和算法的边界，项目管理的能力要求较高。<br>期望背景：比较适合有技术背景的同学。<br><img src="https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20240703/1030056594_1719995295143/D2B5CA33BD970F64A6301FA75AE2EB22" referrerpolicy="no-referrer"><img src="https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20240703/1030056594_1719995333472/D2B5CA33BD970F64A6301FA75AE2EB22" referrerpolicy="no-referrer"><br>作者：产品小白成长中<br>
链接：<a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.nowcoder.com/discuss/638045474959654912?sourceSSR=search" target="_blank">https://www.nowcoder.com/discuss/638045474959654912?sourceSSR=search</a><br>
来源：牛客网]]></description><link>秋招/2_产品相关/怎么成为一名产品经理？（各种类型）.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/2_产品相关/怎么成为一名产品经理？（各种类型）.md</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 15:02:13 GMT</pubDate><enclosure url="https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20240703/1030056594_1719995295143/D2B5CA33BD970F64A6301FA75AE2EB22" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20240703/1030056594_1719995295143/D2B5CA33BD970F64A6301FA75AE2EB22&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[SOP“标准操作程序”（Standard Operating Procedure）]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>在产品经理领域中，SOP指的是“标准操作程序”（Standard Operating Procedure），它是一个系统化的流程和指引，用于确保团队在完成任务或项目时遵循一致性和最佳实践。SOP的目的在于提高效率、降低出错率，并且让每个团队成员在执行任务时能够遵循清晰的步骤。以下是SOP的一些原则和常见内容：<br><br>
<br>一致性：所有任务和操作步骤必须按照既定的流程执行，以确保标准化。
<br>清晰性：指引应简洁明了，易于理解，让团队成员可以轻松遵循。
<br>可执行性：所有描述的步骤应具备可操作性，确保在实际工作中可以实施。
<br>灵活性：尽管流程需要标准化，但SOP应允许适当的调整和更新，以适应变化的需求。
<br>易于维护：SOP应便于更新，以应对业务流程或策略的变化。
<br><br>
<br>背景与目的：介绍该操作流程的背景及其重要性，说明为什么需要这个SOP。
<br>适用范围：定义该SOP所涵盖的操作或任务范围，明确哪些场景需要遵循。
<br>角色与责任：列出每个团队成员在操作流程中的角色及其具体责任。
<br>操作步骤：详细描述每个具体步骤，包括输入、输出、具体的操作指引和注意事项。
<br>检查与确认：提供用于确认操作完成后的步骤或检查表，确保流程正确执行。
<br>异常处理：解释在遇到异常情况时应该如何处理，包括常见问题及解决方案。
<br>参考文件：列出相关的参考材料、文档或附加信息。
<br>更新与维护：说明SOP的维护机制，包括由谁负责更新，多久更新一次等。
<br>SOP对团队管理和项目执行非常关键，能够帮助确保每次操作都能达到预期效果并保持高效协作。]]></description><link>秋招/2_产品相关/SOP“标准操作程序”（Standard Operating Procedure）.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/2_产品相关/SOP“标准操作程序”（Standard Operating Procedure）.md</guid><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 12:45:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CSV文件]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>CSV文件（Comma-Separated Values，逗号分隔值文件）是一种简单的文件格式，用于存储表格数据，比如电子表格或数据库数据。它的基本结构是将表格中的每行数据作为文件中的一行，每个单元格的数据之间则通常以逗号来分隔。<br>CSV文件因为格式简单、易于理解，所以被广泛使用于数据导入导出的场合，可以被多种软件应用，如Microsoft Excel、Google Sheets、各种编程语言的数据处理库（如Python的<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>）等读取和编辑。这种文件格式的一个主要优点是轻便，因为它纯文本的形式减少了文件大小，同时也易于人工阅读和编辑。]]></description><link>秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/CSV文件.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/CSV文件.md</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 15:45:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Pandas]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>问题：请解释什么是Pandas，里面包含哪些数据结构？<br>🌸🌸 答案：<br>Pandas是一个开源的Python库，提供高性能、易于使用的数据结构和数据分析工具。它使数据清洗和预处理变得简单、快速。Pandas里面的主要数据对象为DataFrame和序列（Series）对象。<br>问题：在Pandas中，如何读取和写入<a data-href="CSV文件" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/CSV文件.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">CSV文件</a>？<br>🌸🌸 答案：<br>使用pandas.read_csv()函数可以读取<a data-href="CSV文件" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/CSV文件.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">CSV文件</a>，并将其转换为DataFrame对象。使用DataFrame.to_csv()函数可以将DataFrame对象写入<a data-href="CSV文件" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/CSV文件.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">CSV文件</a>。<br>问题：你如何处理缺失值？<br>🌸🌸 答案：<br>在Pandas中，可以使用DataFrame.dropna()方法来删除包含缺失值的行或列。另外，还可以使用DataFrame.fillna()方法来填充缺失值，例如使用平均值、中位数或众数等。<br>问题：请描述一下你如何使用Pandas进行数据清洗。<br>🌸🌸 答案：<br>数据清洗通常包括处理缺失值、删除重复行、转换数据类型、格式化数据等。在Pandas中，可以使用各种函数和方法来实现这些操作。例如，使用DataFrame.drop_duplicates()删除重复行，使用DataFrame.astype()转换数据类型等。<br>问题：如何在Pandas中执行数据聚合？<br>🌸🌸 答案：<br>Pandas提供了groupby()方法，用于按照一个或多个列对数据进行分组，并对其进行聚合操作。例如，可以使用groupby().sum()计算每组的总和，或使用groupby().mean()计算每组的平均值。<br>问题：什么是DataFrame的索引，并如何在Pandas中设置和修改它？<br>🌸🌸 答案：<br>DataFrame的索引是用于标识每行数据的标签。在Pandas中，可以使用DataFrame.set_index()方法来设置索引，使用DataFrame.reset_index()方法来重置索引。<br>问题：你如何对Pandas DataFrame进行排序？<br>🌸🌸 答案：<br>可以使用DataFrame.sort_values()方法按照一个或多个列对DataFrame进行排序。还可以使用DataFrame.sort_index()方法按照索引对DataFrame进行排序。<br>问题：你如何使用Pandas进行数据筛选？<br>🌸🌸 答案：<br>可以使用布尔索引和条件表达式来筛选数据。例如，使用DataFrame[DataFrame['column_name'] &gt; value]可以筛选出某列值大于某个值的行。]]></description><link>秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.md</guid><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 11:28:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[3小时学会 MySQL]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
<br>
Course Overview (00:00 - 00:44): Instructor Mosh Hamedani introduces a comprehensive three-hour SQL tutorial suited for beginners and those looking to fill knowledge gaps. The course covers fundamental SQL operations such as retrieving, inserting, updating, and deleting database data.

<br>
Database Fundamentals (01:12 - 01:44): A brief introduction to databases and database management systems (DBMS) is provided, explaining the differences between relational (using tables and relationships) and non-relational (NoSQL) databases.

<br>
MySQL Installation Tutorial (05:00 - 10:16): The instructor demonstrates how to install MySQL on Mac and Windows, guiding viewers through downloading and setting up MySQL Community Edition and MySQL Workbench.

<br>
SQL Syntax and Query Examples (29:12 - 50:00): Key SQL concepts such as the SELECT clause, comparison operators, and using aliases in queries are covered, along with practical examples demonstrating how to filter and format query results.

<br>
Advanced SQL Operations (1:40:04 - 3:06:28): The tutorial discusses advanced SQL topics, including joins (inner and outer), using subqueries in update statements, and inserting or deleting data, culminating in a practical understanding of SQL’s capabilities for database management.

]]></description><link>秋招/3_Data相关/SQL案例计算/3小时学会 MySQL.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/SQL案例计算/3小时学会 MySQL.md</guid><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 08:55:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[案例：用户留存率]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>无论是产品经理、用户/产品运营，还是数据分析师，在评估一个产品的用户使用情况时，都离不开留存(率)、复购(率)等指标。这些指标很好地反映了用户对产品的粘性，有助于产品更好的迭代升级。今天就来分享如何用SQL实现留存率的计算，以及在日常工作中如何分析留存率和提高留存率。<br><br><br>
<br>留存：假如某个APP今天新增了10个用户，第二天这10个用户中有5个登录了，第三天有2个用户登录了，那么这5个用户就是次日留存用户数，2个用户就是3日留存用户数。
<br>留存率：  

<br>次日留存率：5/10 * 100% = 50%  
<br>3日留存率：2/10 * 100% = 20%<br>
以此类推，可以计算5日、7日留存率。


<br><br><br><br>计算留存和留存率需要获取到两个字段：用户ID 和 登录日期。<br><br><br>1️⃣ 获取数据<br>
从数据库用户登录信息表中提取用户ID和登录日期字段，并计算每个用户的最早登录日期。<br>2️⃣ 计算留存日期<br>
每个用户的登录日期 - 最早登录日期，得到每个登录日期距离最早登录日期的时间间隔，即留存日期。<br>3️⃣ 计算留存人数<br>
对不同留存日期的用户ID去重计数，得到留存人数。根据留存人数除以首日登录人数，可以计算出不同日期的留存率。<br><br><br>有了留存率,我们就要来分析留存率下降的原因。可以从：用户、产品、运营侧进行分析。<br>以新用户留存率下降为例，我们可以从这几个角度来分析原因：<br>
用户侧<br>
新用户是否为纯薅羊毛用户<br>
新用户是不是产品的目标用户<br>
产品侧<br>
产品的新手引导是不是体验较差；<br>
产品功能是不是不吸引用户；<br>
运营侧<br>
运营活动不能吸引用户<br><br>初步掌握留存率下降的原因，就要对症下药，找到提高留存率的方法。<br>
用户侧<br>
根据用户画像判断流失用户是否为目标用户。若为目标用户但没有留存,可以采用调研的方式寻求原因<br>
产品侧<br>
结合用户在产品上的行为轨迹，观测用户在第一次登录时是否有使用核心功能、在核心功能停留的时长等关键指标，可以发现产品功能是否对新手友好，进而去做产品功能的迭代改善。<br>
运营侧<br>
结合用户画像、用户偏好等在合理的时间推送活动、运营等消息，比频繁推送效果要好的多；通过活动刺激用户，提升用户活跃性和留存率；]]></description><link>秋招/3_Data相关/SQL案例计算/案例：用户留存率.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/SQL案例计算/案例：用户留存率.md</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 17:24:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[数据库软件_MySQL]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>👇下面就给大家解释一下这两个概念的最简单的解释：<br>• MySQL 使用 SQL 语言来查询数据；<br>• SQL 是一种查询语言，而 MySQL 是数据库软件。<br>❓ 什么是SQL？<br>🌷 SQL全称是Structured Query Language，也就是结构化查询语言。<br>🌷 它用于存取数据以及查询、更新和管理关系数据库系统。只有简单的增、删、查、改几个功能，重点是在查，增、删、改比较少考察到。SQL的设计目的就是要简单的完成一项任务，从数据库中读写数据的任务。<br>🌷 SQL是一种从关系型数据库生成、操作和检索数据的语言，是与数据库进行数据交互的媒介，它能够轻巧的窥探大<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>，按照你想要的方式处理数据。<br>✍🏻️ 学习推荐：《SQL必知必会》、《SQL 基础教程》。<br>❓ 什么是MySQL？<br>🌷 MySQL是一种关系型数据库管理系统，由瑞典 MySQL AB 公司开发，属于 Oracle 旗下产品；MySQL 所使用的 SQL 语言是用于访问数据库的最常用标准化语言。关系数据库将数据保存在不同的表中，而不是将所有数据放在一个大仓库内，这样就增加了速度并提高了灵活性。<br>✍🏻️ 学习推荐：《MySQL 是怎样运行的》、《MySQL 必知必会》。<br>❓ 如何学习SQL？<br>⛵ 基础： 某站-<a data-href="3小时学会 MySQL" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/3小时学会 MySQL.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3小时学会 MySQL</a>（红色背景光头男老师）。这个系列的视频讲 SQL 条理清晰，非常适合零基础小白入门。虽然是英文版的，但是有中文字幕。<br>⛵ 窗口函数： 某乎-猴子-通俗易懂的学会 SQL 窗口函数。猴子讲的这一篇内容非常通俗易懂，这应该是小白入门福音。<br>⛵ 函数汇总： 网站——BEGTUT。这个网站把 SQL 需要掌握的函数都罗列讲解清楚，每个知识点都很清楚，而且还用数据做例子。<br>🌈 需要掌握的核心技能：<br>⭐ 作为数据分析师要能够从数据库中获取数据并进行分析。<br>⭐ 会利用 SQL 操作开源数据库 MySQL 进行查询。<br>⭐ 数据库的分组、聚合、排序。]]></description><link>秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:26:09 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>数据指的是单个或少量的数值、文本、测量结果或观察值。例如，某人的体重记录为“70公斤”，或者一条评论内容为“这家餐厅的菜很好吃”，这就是数据。
<br>数据集则是指一组结构化或非结构化的数据，通常以某种组织方式收集，用于分析、研究或训练机器学习模型。数据集中的数据是按照一定规则或格式组织在一起的。例如，一个包含1000名顾客年龄和收入信息的表格，或者一个包含数千条电影评论的文本文件集合，这些都是数据集。

<br>具体例子：

<br>数据：单独的一条评论，“这部电影非常精彩。”
<br>数据集：一个包含数千条不同评论的文本集合，比如用来训练情感分析模型的数据集。




<br><br>
<br>
结构化数据集：包含在表格形式中的数据，每条记录都有特定的字段，例如年龄、收入、性别等。这类数据集通常用在数据分析、统计和机器学习模型中。

<br>例子：银行客户信息数据集、销售记录数据集。


<br>
非结构化数据集：数据没有固定的结构，包含文本、图像、音频、视频等形式。这类数据集常用于自然语言处理（NLP）、计算机视觉等领域。

<br>例子：社交媒体评论、图片库、音频对话录音。


<br>
半结构化数据集：介于结构化和非结构化之间的数据，有一定的结构但并不完全规范化，比如XML、JSON格式的数据。

<br>例子：网页爬取的新闻数据、带有标签的日志文件。


<br>
时间序列数据集：根据时间顺序排列的数据集，通常用于预测分析或模式识别。

<br>例子：股票市场的每日价格数据、传感器记录的温度数据。


<br>
图数据集：包含实体及其关系的数据，通常用于图数据库、社交网络分析等。

<br>例子：社交网络数据集（节点代表人，边代表关系）、交通网络数据。


<br><br>根据数据集的类型和应用需求，数据标注可以采用不同的解决方案：<br>
<br>
文本标注：

<br>标注类型：情感标注（情绪类别）、命名实体识别（标记人名、地名等）、语法标注（词性标注）等。
<br>标注工具：Prodi.gy、Label Studio、Amazon SageMaker Ground Truth、doccano。


<br>
图像标注：

<br>标注类型：目标检测（标出物体的边界框）、语义分割（对图像中的每个像素进行分类）、图像分类（给整张图像标注标签）等。
<br>标注工具：Labelbox、SuperAnnotate、VGG Image Annotator (VIA)、CVAT。


<br>
音频标注：

<br>标注类型：语音转录、语音情绪标注、扬声器分离（标出不同发言人）等。
<br>标注工具：Audacity（用于音频处理和基本标注）、Praat（语音分析）、Loft AI（专用语音数据标注平台）。


<br>
视频标注：

<br>标注类型：动作识别、物体跟踪、场景分类等。
<br>标注工具：Vatic、CVAT（也支持视频标注）、VideoTagger。


<br><br>如果数据量大或标注过程复杂，可以考虑使用专业的数据标注服务，如：<br>
<br>Scale AI：提供自动化和人工标注结合的解决方案。
<br>Appen：擅长处理多种类型的数据标注项目。
<br>Hive Data：专注于计算机视觉、语音和自然语言数据的标注服务。
<br>Lionbridge AI：提供全面的数据标注和处理服务。
<br>这些工具和服务可以帮助用户更高效地完成标注工作，提高模型训练的准确性。<br><br>评估和提高数据集的质量是确保数据驱动产品和AI模型取得良好效果的关键步骤。高质量的数据集能够提高模型的性能，减少偏差和误差，并且帮助产品提供一致且可靠的用户体验。以下是详细的方法和步骤，用于评估和提高数据集的质量。<br><br>评估数据集的质量可以通过以下几个方面进行：<br>
<br>
完整性（Completeness）

<br>定义：检查数据集中是否有缺失值，或是否有重要信息被遗漏。
<br>方法：统计各个特征中的缺失值比例，并判断这些缺失值是否会影响模型的表现。
<br>示例：在用户行为数据中，检查用户ID、时间戳、操作类型等字段是否有缺失。如果用户ID缺失，数据可能会失去关联性。


<br>
准确性（Accuracy）

<br>定义：数据是否准确和无误，特别是标签数据的标注是否正确。
<br>方法：使用人工审核或基准数据来检查数据的准确性。对于分类问题，可以抽样数据并检查是否被正确标注。
<br>示例：在情感分析任务中，检查标签是否正确地反映了文本的情感。如果文本表达的是负面情绪，但被标注为正面，可能会导致模型性能下降。


<br>
一致性（Consistency）

<br>定义：数据集中的信息是否前后一致，特征值是否符合逻辑。
<br>方法：检查数据格式是否一致，例如日期格式、数值单位等，确保数据之间没有矛盾。
<br>示例：在金融数据集中，检查是否所有货币值都以同一单位（如美元）表示，防止因单位不一致而出现问题。


<br>
无重复性（Uniqueness）

<br>定义：检查数据集中是否存在重复的条目或记录。
<br>方法：使用去重技术，特别是在标识符（如用户ID、订单ID）等字段上，确保数据集不包含重复项。
<br>示例：如果在用户行为日志中发现某个用户的同一行为被记录多次，需要去重以防止模型误判用户的行为频率。


<br>
无偏性（Bias-Free）

<br>定义：检查数据是否存在不合理的偏差，是否能公平代表目标群体。
<br>方法：分析数据分布，特别是在性别、年龄、地域等特征上，确保没有一个特征被过度或不足代表。
<br>示例：如果一个健康数据集的参与者大部分都是年轻人，模型可能会在老年人群体上表现较差。


<br><br><br>在发现数据集存在问题后，可以通过以下方法进行改进：<br>
<br>
数据清洗（Data Cleaning）

<br>去重：删除重复的数据记录，确保每条数据唯一。
<br>处理缺失值：可以选择删除含有缺失值的样本，或者使用均值、中位数或插值法填补缺失值。
<br>修正错误数据：检查并纠正数据中的异常值或格式错误，例如将日期格式统一。

示例：在电子商务数据中，发现有些订单数据缺少用户信息，可以通过填补方法补充这些缺失值，或将其删除以保证数据质量。

<br>
数据标准化和一致性处理

<br>统一格式：将所有数据转换为一致的格式，如统一时间戳格式或将所有文本转为小写。
<br>特征工程：对数值型数据进行标准化或归一化处理，以提高模型的表现。

示例：在多语言文本分析中，将所有文本转为小写，去除特殊符号，以确保一致性。

<br>
标注质量控制

<br>多轮标注：对数据进行多轮标注，每轮由不同的标注人员进行，并在标注不一致的地方进行讨论和确认。
<br>标注员培训：为标注人员提供详细的指导手册和培训，确保他们理解标注标准。

示例：在图像分类任务中，可以让每张图像至少被两名标注员标注，如果两人意见不一致，进行人工复核。

<br>
数据增强（Data Augmentation）

<br>定义：在数据不足或不均衡的情况下，使用技术手段扩充数据集，如在图像识别任务中对图片进行旋转、裁剪等操作，或者在文本数据中使用同义词替换。
<br>示例：在语音识别任务中，通过调整音频的音调和速度，生成多样化的训练样本。


<br>
数据采样与分布调整

<br>调整数据分布：在分类任务中，如果某些类别的样本数远多于其他类别，可以使用下采样或过采样技术，平衡数据集。
<br>分层采样：在数据集划分时，确保训练集和测试集中的各类样本比例一致，以提高模型泛化能力。

示例：在信用卡欺诈检测中，如果欺诈样本过少，可以通过过采样技术增加欺诈样本，或使用生成对抗网络（GAN）生成更多欺诈样本。

<br>
自动化数据质量检测

<br>使用工具：使用数据质量检测工具（如Great Expectations、DataCleaner）自动化检测数据问题，并定期检查数据质量。
<br>监控与告警：设置自动化监控和告警系统，当数据质量下降或出现异常时，及时提醒相关人员。

示例：在持续更新的数据管道中，使用自动化工具定期扫描数据集，并在检测到缺失值或异常值激增时发送通知。

<br>]]></description><link>秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 20:45:05 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[🧮 AB测试概述]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>A/B测试是一种实验方法，用于比较两种不同的方案（称为“A版本”和“B版本”），以确定哪种方案在实现目标方面效果更好。通过将用户随机分为两组，分别体验A方案或B方案，然后比较两组的效果，从而得出结论。这种方法常用于优化网站设计、营销策略、产品功能等。<br><br><br>场景：优化电子邮件营销活动以提高点击率<br>
<br>背景：一家在线零售公司希望通过发送促销邮件，吸引更多用户点击链接并浏览网站上的特价商品。
<br>A/B测试设置：

<br>A版本：电子邮件使用简洁的文字和一个明确的“立即购买”按钮，背景为纯色，整体设计简洁直接。
<br>B版本：电子邮件包含一张引人注目的图片、一些吸引人的描述性文字，以及一个设计精美的“立即购买”按钮，背景使用渐变色。


<br>测试过程：

<br>随机将用户分为两组，一组接收A版本的邮件，另一组接收B版本的邮件。
<br>收集数据，测量两组用户的点击率（即有多少用户点击了邮件中的链接）。


<br>结果分析：

<br>如果B版本的点击率显著高于A版本，那么可以得出结论，图片和渐变背景的设计更有效。公司可以选择使用B版本的设计进行未来的营销活动。


<br>关键点：<br>
<br>目标：提高邮件的点击率。
<br>比较指标：点击率、转化率（如果进一步跟踪购买行为）。
<br>应用：根据结果调整邮件设计，以提高营销活动的整体效果。
<br><br><br>场景：优化语音数据标注的准确性<br>
<br>背景：你所在的小组在为B站的二次元角色（22和33）标注语音数据时，想找到最有效的标注方式，以提高模型的训练效果。
<br>A/B测试设置：

<br>A版本标注方案：使用当前的方法，标注员在标注情感和重音时，使用一个基本的标注指南和标准化流程。
<br>B版本标注方案：引入一种新方法，使用更详细的标注指南，并提供示例和自动提示工具（如在标注情感时，系统自动推荐最可能的情感类别，标注员只需确认或修正）。


<br>测试过程：

<br>随机将标注员分为两组，一组使用A版本的标注方法，另一组使用B版本的方法。
<br>在相同数量和类型的数据上进行标注，并测量两种方法的标注速度、准确性和一致性。


<br>结果分析：

<br>如果B版本的标注准确性和一致性显著高于A版本，则说明新的方法和工具能更好地支持标注工作。可以考虑将B版本的方法应用到整个团队中，以提高整体标注质量。


<br>关键点：<br>
<br>目标：提高标注数据的准确性和一致性。
<br>比较指标：标注准确性、一致性、工作效率。
<br>应用：根据结果优化标注流程和工具，为模型训练提供更高质量的数据。
<br><br><br>
<br>营销活动中的A/B测试：用来比较不同的广告设计或策略，找出用户响应最积极的方案。
<br>数据标注中的A/B测试：用来比较不同的标注方法，找出哪种方式能产生更高质量的训练数据。
<br>这两个例子展示了A/B测试在不同业务场景中的实际应用，帮助优化策略并做出数据驱动的决策。]]></description><link>秋招/3_Data相关/🧮 AB测试概述.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/🧮 AB测试概述.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:25:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[看完还想转数据产品经理方向吗？]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>69 【看完还想转数据产品经理方向吗？ - 热气腾腾的周同学 | 小红书 - 你的生活指南】 😆 brbXVyEmrvU6FNU 😆 <a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.xiaohongshu.com/discovery/item/66569c8b0000000005004d10?source=webshare&amp;xhsshare=pc_web&amp;xsec_token=ABIR0eiXzzQLlN2cWtctf0q4H_nYtfjMGDbRex5FiDxQo=&amp;xsec_source=pc_share" target="_blank">https://www.xiaohongshu.com/discovery/item/66569c8b0000000005004d10?source=webshare&amp;xhsshare=pc_web&amp;xsec_token=ABIR0eiXzzQLlN2cWtctf0q4H_nYtfjMGDbRex5FiDxQo=&amp;xsec_source=pc_share</a><br>最近刚好准备了数据产品经理的面试，去年也一直在考虑职业规划，不想丢弃数据，产品干着也不错。综合来看，数据产品融合了两者，可能我未来考虑的一个发展方向，当然还要看最终去了哪个公司，接触什么业务，随其自然吧！<br><br>公司都在追求精细化的运营，不管是大厂还是小厂，追求精细化的运营的背后，肯定是需要大量的数据来支持，包括用户的行为数据、用户的特征、商品的数据，根据这些来做一个业务策略的整合。这个过程中就会涉及到数据的采集、清洗、储存加工，按照业务策略来构建指标体系，去构建数据应用平台。<br><br>能够提供更具决策价值的数据产品的产品经理。数据产品经理应该以数据为主要媒介，和用户场景进行决策价值交换。为了帮助用户做出更加正确决策，数据产品经理需要理解该决策的数据分析模型，以及用户决策的行为路径，设计出更好的数据产品来促进更多有指导意义的数据决策的产出，从而让帮助业务部门、以及公司产生更多的实际价值。<br><br>数据产品经理的工作日常是一个综合性的过程，涵盖了数据收集、处理、分析和应用等多个环节。他们需要具备丰富的数据处理和分析能力，同时还需要与业务部门紧密合作，以实现数据驱动经营决策和产品迭代的目标。<br>
<br>数据收集与合规性： 首要任务是合法合规地收集用户行为数据，这些数据体量庞大，可能达到TB甚至PB级别。这要求数据产品经理具备对数据源和收集方法的深入理解，以确保数据的准确性和合规性。
<br>数据处理： 收集到的数据需要进行存储、清洗、计算，并与其他数据整合进一步处理。这一过程中，数据产品经理需要运用数据处理技术，对数据进行整理和规范，以提取有价值的信息。
<br>特征抽象与用户画像构建： 经过初步处理的数据，数据产品经理需要进一步抽象出用户特征、标签，并构建用户画像。这些特征、标签和画像将用于深入了解用户行为和需求，为后续的业务分析和策略制定提供基础。
<br>业务应用： 根据业务需求，数据产品经理需要将处理好的数据应用到业务分析、策略制定、精准营销等方面。这要求数据产品经理具备与业务部门紧密合作的能力，将数据分析结果转化为实际的业务行动。
<br>数据驱动决策： 数据产品经理的核心工作是通过数据驱动经营决策，指导产品迭代，以达成企业的经营目标。
]]></description><link>秋招/3_Data相关/看完还想转数据产品经理方向吗？.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/看完还想转数据产品经理方向吗？.md</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 19:29:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[数据策略：含义与应用场景]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>数据策略指的是设计和执行数据的收集、管理、分析和应用的系统性方法，以支持企业的业务目标或产品需求。在AI、机器学习和大数据驱动的环境中，数据策略尤为重要，它能帮助团队最大化数据价值，推动产品改进、用户增长和商业决策。以下是详细的解释和应用场景，以及如何展示自己具备数据策略能力。<br><br>数据策略不仅是简单的收集数据，更包含了从数据源选择、数据处理、数据质量控制到数据应用的一整套体系。它包括：<br>
<br>数据收集：定义哪些数据对业务有价值，选择合适的收集方法。
<br>数据存储与管理：设计有效的数据存储、分类和访问系统，确保数据的安全性和便捷性。
<br>数据分析与洞察：分析数据，获得有助于优化业务或产品的见解。
<br>数据应用：将分析结果转化为行动或产品功能，提升用户体验或决策质量。
<br>数据质量与合规：保证数据的完整性和准确性，遵守数据隐私和合规性要求。
<br><br>数据策略在多个场景中应用广泛，尤其是数据驱动的业务环境中。以下是几个常见的应用场景：<br><br>
<br>应用场景：如在TikTok或电商平台中使用推荐算法为用户推荐内容或商品。
<br>数据策略：建立用户行为数据收集的机制，如点击、浏览时长、点赞等；构建数据质量检查流程；通过实时反馈机制优化推荐模型，以提高推荐的准确性和相关性。
<br><br>
<br>应用场景：基于数据分析识别用户偏好并制定营销活动。
<br>数据策略：通过数据挖掘来了解用户行为、流失率和留存率；设立用户分群策略，针对不同的用户群体制定精准的营销策略；利用数据分析评估活动效果，并不断优化策略。
<br><br>
<br>应用场景：比如开发图像识别、情感分析等AI模型。
<br>数据策略：设计数据标注方案并管理标注流程，确保数据的准确性和多样性；制定数据清洗、预处理流程，以提高模型训练效率和效果；定期监控数据表现，调整标注策略来优化模型。
<br><br>要展示数据策略能力，可以从以下几个方面着手：<br><br>
<br>描述项目中数据的收集、管理和应用流程，突出你是如何确定数据需求、收集方式和处理步骤的。
<br>案例：在某个项目中，你通过数据分析得出用户行为模式，并基于此优化产品功能或营销策略，使得用户活跃度显著提升。
<br><br>
<br>强调如何通过数据分析为业务或产品的某个决策提供支持。
<br>案例：例如，通过用户数据的深入分析，你发现某种使用模式会导致用户流失，从而提出改进建议，并在应用后显著降低了流失率。
<br><br>
<br>说明你在数据管理中如何保证数据的准确性和一致性，特别是在敏感数据管理方面的经验。
<br>案例：你在数据标注项目中引入了双重标注和审核机制，有效提高了标注数据的质量。
<br><br>
<br>数据策略通常需要跨团队合作，例如与技术、产品和业务团队沟通，确保数据需求一致。
<br>案例：你曾与工程团队一起设计了数据采集方案，明确了哪些数据对业务有价值，并成功实施，支持了后续的AI模型训练。
<br><br>
<br>提到你熟悉的数据库管理、数据分析和可视化工具，如SQL、Python、Tableau/PowerBi（可视化工具）等。
<br>案例：你使用Python和SQL搭建了数据管道，实现了数据的自动收集和处理，提高了分析效率。
<br>展示<a data-href="数据策略：含义与应用场景" href="/秋招/3_Data相关/数据策略：含义与应用场景.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据策略：含义与应用场景</a>能力，尤其是在与产品结合的岗位中，能够凸显你对数据价值的深刻理解和执行力。通过具体项目案例和实战经验的描述，你可以让面试官清晰地看到你在数据策略方面的实力。<br>4o]]></description><link>秋招/3_Data相关/数据策略：含义与应用场景.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/数据策略：含义与应用场景.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 18:13:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[职位描述中提到的“数据”概念]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>在职位描述中提到的“数据”概念涵盖多个方面，尤其是在人工智能和机器学习领域，具体解释如下：<br>
<br>
训练数据：

<br>定义：用于训练 AI 模型的数据集，是 AI 开发的核心资源。它帮助模型学习如何识别模式、进行推理和提供准确输出。
<br>在岗位中的角色：产品经理需要设计和构建高质量的训练数据集，这涉及收集、处理和组织能够用于模型学习的数据，以确保模型在不同任务中表现出色。


<br>
数据飞轮（Data Flywheel）：

<br>定义：指通过数据的反馈和循环来不断优化和增强模型性能的过程。当模型被用户使用时，产生的新数据被重新纳入训练过程，形成自我强化的循环，逐步提高模型质量。
<br>在岗位中的角色：产品经理要构建并维护这种数据循环机制，使模型能够持续改进，增加模型的准确性和有效性。


<br>
数据质量：

<br>定义：指数据的准确性、完整性、一致性和相关性。高质量的数据能确保 AI 模型的输出可靠，避免偏差和错误。
<br>在岗位中的角色：需要定义和监控数据质量指标，保障模型输入数据的高标准，最终提升模型效果。


<br>
数据标注：

<br>定义：在数据集中对信息进行标签化，使其具备可用性和可解释性。例如，在图像数据中标注对象类别，或在文本数据中标注情感类别。
<br>在岗位中的角色：产品经理需要设计满足 AI 模型需求的数据标注方案，并管理标注流程，保证标注结果的准确和一致性。


<br>
<a data-href="数据策略：含义与应用场景" href="/秋招/3_Data相关/数据策略：含义与应用场景.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据策略：含义与应用场景</a>：

<br>定义：涉及如何获取、管理和使用数据的策略和方法，以确保数据的高效应用和最大化其价值。
<br>在岗位中的角色：负责制定数据管理的策略，包括数据采集方式、使用范围、存储管理等，从而满足项目需求并推动业务目标。


<br>总之，在这个职位中，“数据”不仅仅是指原始信息，而是涵盖了如何有效地收集、标注、管理和利用数据的整个过程。数据质量和策略的优化对于模型的成功和持续改进至关重要，是产品经理需要重点关注的工作。<br>我自己的一点理解：<br>
<br>数据收集
<br>数据储存和预处理：高质量，清洗<a data-href="Pandas" href="/秋招/3_Data相关/Pandas库_数据清洗/Pandas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Pandas</a>
<br>数据分析/标注：<a data-href="数据库软件_MySQL" href="/秋招/3_Data相关/SQL案例计算/数据库软件_MySQL.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">数据库软件_MySQL</a>
<br>数据训练：<a data-href="PyTorch等深度学习框架" href="/秋招/4_技术相关/PyTorch等深度学习框架.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">PyTorch等深度学习框架</a>
<br>数据反馈，形成飞轮（反馈）
]]></description><link>秋招/3_Data相关/职位描述中提到的“数据”概念.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/3_Data相关/职位描述中提到的“数据”概念.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 23:52:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[AI 概念，大语言模型，机器学习的算法]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>定义：指人工智能领域中的核心理论、技术和应用的基本知识和理解，包括机器学习、深度学习、自然语言处理、计算机视觉等。<br>
<br>具体内容：

<br>机器学习和深度学习：了解如何通过算法和神经网络来训练模型，使其能够进行预测和决策。
<br>大语言模型：如GPT，这类模型用于自然语言处理和生成。
<br>多模态模型：结合多种输入形式（如文本、图像、视频）来提高模型对复杂任务的理解。
<br>数据处理与分析：包括如何清洗、标注和使用数据来训练和优化模型。


<br>在岗位中的应用：产品经理需要具备AI概念来理解技术团队的需求、模型开发过程及其潜在应用场景，从而作出更好的产品决策。
<br><br>概念：大语言模型(LLM)是指基于深度学习的大规模语言模型，如GPT-3等。它是一种用于处理自然语言的模型，能够生成连贯、流畅的文本。LLM的核心思想是通过大规模的训练数据和深层神经网络来学习语言的规律和模式，从而能够生成具有语义和逻辑的文本。<br>
解答思路：LLM的训练通常使用Transformer等模型架构，通过自回归或自编码的方式来学习文本的表示。在预训练阶段，LLM会通过海量文本数据进行无监督学习，然后在微调阶段通过有监督学习来完成特定任务。LLM在自然语言处理领域有着广泛的应用，如文本生成、机器翻译、问答系统等。 <br>问题考点的深度知识讲解：在回答这个问题时，可以从LLM的工作原理、模型结构、训练方式、应用领域等方面展开讨论。可以深入讨论Transformer模型的自注意力机制、位置编码、多头注意力等细节，以及LLM在生成文本时的采样策略、文本连贯性、对话生成等方面的挑战和改进方法。同时也可以结合具体的案例来说明LLM在自然语言处理中的重要性和应用前景。<br>优势、挑战、局限：大语言模型的优势包括可以生成更加流畅、自然的文本，能够处理更长、更复杂的语境，以及可以用于各种语言任务中。挑战包括训练和部署成本较高，需要大量的数据和计算资源，容易出现过拟合等问题。局限性包括可能存在偏见、错误生成，对于稀有事件的处理不够准确等。<br><br>机器学习中有许多经典算法，它们解决了不同类型的问题并广泛应用于各种实际场景。以下是十大经典机器学习算法的简要介绍：<br>
<br>
线性回归（Linear Regression）

<br>通俗解释：这是一种用来预测数值的算法。比如，你想根据房子的面积来预测房子的价格，线性回归会画一条直线，通过“权重”调整来找到最佳预测结果。


<br>
逻辑回归（Logistic Regression）

<br>通俗解释：虽然名字中有“回归”，但这是一个分类算法，用于解决二分类问题。它根据输入的数据给出一个概率，帮助我们将结果划分到某一类中。比如，预测一封邮件是“垃圾邮件”还是“正常邮件”。


<br>
决策树（Decision Tree）

<br>通俗解释：决策树像一个“问答树”，根据一系列的条件依次做出决策，直到得出最终结论。就像你在玩猜谜游戏，通过问问题一步一步缩小范围。


<br>
支持向量机（Support Vector Machine, SVM）

<br>通俗解释：SVM是通过在数据之间画一条分割线来区分不同的类别，并尽量让这条线与每一类数据的边界之间的间隔最大。想象一下在沙滩上画一道线来分开两群不同的贝壳。


<br>
K-近邻算法（K-Nearest Neighbors, KNN）

<br>通俗解释：这个算法基于“物以类聚”的原则。如果你想知道某个物体属于哪一类，就去看看它周围的“邻居”是谁，把它分到邻居最多的一类中。比如，判断一个人的喜好，看看和他最相似的人的喜好是什么。


<br>
朴素贝叶斯（Naive Bayes）

<br>通俗解释：朴素贝叶斯用来处理概率问题，假设每个特征都是独立的，像医生根据症状判断疾病。虽然这种假设听起来有些“朴素”，但在文本分类等应用中表现很好。


<br>
K-均值聚类（K-Means Clustering）

<br>通俗解释：这是一种无监督学习算法，用来将数据分成不同的组。算法先随机挑选中心点，然后不断调整这些中心点的位置，直到数据形成合理的组别，比如根据顾客的购物习惯分组。


<br>
随机森林（Random Forest）

<br>通俗解释：随机森林是由许多决策树组成的“森林”，通过集体决策来提高准确率。每棵树根据不同的特征集独立做出判断，最后森林中的树投票选出最可能的结果。


<br>
梯度提升（Gradient Boosting）

<br>通俗解释：这是一个改进的“提升”方法，把弱模型（如简单的决策树）结合在一起，逐步优化，形成强大的预测模型。就像不断调整策略来提高成绩，直到获得更好的结果。


<br>
神经网络（Neural Networks）

<br>通俗解释：神经网络受到人脑结构的启发，通过模拟人脑的神经元来识别复杂的模式。比如，识别图像中的猫，它通过一层一层提取特征，最终得出结果。


<br>这些算法各有优缺点，选择哪种算法取决于具体问题和数据类型。]]></description><link>秋招/4_技术相关/AI 概念，大语言模型，机器学习的算法.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/4_技术相关/AI 概念，大语言模型，机器学习的算法.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 20:22:53 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>1⃣️ 用户反馈 评估的黄金标准(Gold Standard)是收集真实的用户反馈。即：如果想要深入了解应用程序的质量与实用性，最佳方法是收集真实用户的反馈。除此之外，其它的评估方法都是从侧面反映出模型的质量水平。 <br>「显式反馈」:通过相关功能来收集用户反馈，例如：对于模型的输出结果，如果觉得好就点个赞，如果觉得不好就点个差；亦或者对输出进行打分评级,特别好9分以上,好8分以上，较好7分以上，一般6分以上，差6分以下等。<br>
「隐式反馈」：通过用户行为分析，例如：对于模型的输出结果并不关心则视为负面结果，对于模型的输出结果停留的时间较长则视为正面结果等。<br>2⃣️ 人工评估 上线对客之前，评估大模型应用输出水平的最佳选择是：让标注人员在预部署阶段评估大模型应用的输出。典型的评估方法是构建测试<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>，根据测试<a data-href="✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商" href="/秋招/3_Data相关/✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">✨ 数据集：含义、类型、标注方案、服务商</a>进行模型评估。 <br>3⃣️ 利用LLM评估 替代人工评估的另外一种方法是利用LLM进行结果评估，即：通过Prompt来引导LLMs模拟人工评估过程。<br>4⃣️ 单词级评估 另一种评估方法在单词/Token级别上比较参考案例和生成结果。目前有多种评估指标可用，例如 BLEU、ROUGE、Perplexity 和 BERTScore。 <br>🫱总结 本文探讨了评估LLM输出结果的一些技术，从人工评估到自动化评估。其中：一方面，自动化评估的时间成本效率更高，在某些情况下是非常实用的选择，例如在早期原型设计阶段。另一方面，人工评估仍然是获得模型应用准确性和实用性Zui强评估标准。每种评估方法都有其优点以及潜在缺陷，这个也要根据具体任务具体分析。<br><br><br>在大模型的应用中，比如自然语言生成、机器翻译或图像识别等任务，上线前进行人工评估是非常重要的一步。这样做可以确保模型在真实环境中为用户提供可靠、准确和有用的输出。<br><br>人工评估指的是在模型上线之前，让专门的标注人员（也可以称为评估人员）对模型的输出进行审核和评分，判断其是否符合预期的标准。这是一种人为检查和验证模型表现的方法，尤其适用于模型输出难以自动量化的场景，比如自然语言处理任务中的翻译质量或文本生成的流畅性。<br>目的：确保模型输出的质量和准确性符合用户需求，并提前发现潜在的问题或偏差。<br><br><br>测试数据集是专门用来评估模型性能的一组数据。这些数据与模型平时用于训练的数据不同。测试数据集通常包含模型可能会遇到的各种输入场景，帮助我们在上线前了解模型在不同情况下的表现。<br>构建测试数据集意味着精心挑选或设计一组数据，覆盖各种典型和极端的场景，以全面测试模型的能力。<br><br><br><br>场景：假设你有一个大语言模型，可以生成自然语言文本，比如回答用户的问题、写文章或生成对话。为了确保模型输出的质量，在上线前需要进行人工评估。<br>构建测试数据集：<br>
<br>方法：你可以收集一组代表性的问题（Prompt Engineering）或任务，覆盖不同领域（如历史、科学、日常对话等），并用这些数据测试模型的生成能力。
<br>例子：测试数据集中可能有：

<br>“描述一下人工智能的基本原理。”
<br>“写一篇关于如何烹饪意大利面的小短文。”
<br>“生成一段有关环境保护的重要性的讨论。”


<br>人工评估：<br>
<br>评估人员会检查模型生成的答案，判断它们是否准确、流畅、有逻辑，并给出评分。
<br>如果模型在一些问题上表现不好，评估人员会指出具体的错误或不足（如信息不准确、内容不连贯等）。
<br><br><br>场景：假设你有一个大模型，可以识别图像中的物体，比如自动标记图像中的人物或描述场景。<br>构建测试数据集：<br>
<br>方法：收集一组多样化的图像，涵盖不同的环境、光照条件、物体类型和拍摄角度，以测试模型在各种条件下的表现。
<br>例子：测试数据集中可能有：

<br>在白天和夜晚拍摄的街景图片。
<br>包含复杂背景的图片（如拥挤的市场或密集的森林）。
<br>图片中的物体有遮挡或被部分遮挡的情况。


<br>人工评估：<br>
<br>评估人员会查看模型的输出，比如模型识别出了图像中的猫或狗，或描述了场景中的细节。他们会根据模型输出的准确性和完整性进行评分，并指出模型在某些场景下表现不佳（如光线暗时识别错误）。
<br><br><br>
<br>提高模型质量（提供新的数据）：通过人工评估，可以发现模型在特定任务上的不足，并改进模型或调整参数。
<br>识别边界情况：构建一个多样化的测试数据集，可以确保模型不会在某些特殊情况下出错，比如长句子、复杂图像或不常见的问题。
<br>增强用户体验：在上线前解决潜在问题，可以确保用户获得一致且高质量的体验，提高产品的（用户对平台的信任度和依赖度就会提高，提高留存率），减少风险与成本（自动驾驶模型）
<br><br><br>
<br>构建高质量测试数据集：数据集应该能全面代表用户可能会输入的各种场景。包括常见的任务和一些边界情况（如少数语言或罕见的对象）。
<br>评估标准：人工评估时，需要制定清晰的标准，比如流畅性、准确性、连贯性等，帮助标注人员进行一致的评分。
<br>总结：通过构建一个覆盖面广的测试数据集并进行人工评估，可以帮助你全面了解大模型的表现，从而在上线前确保它的输出符合高质量标准。这种方法是大模型开发和部署中不可或缺的一部分。]]></description><link>秋招/4_技术相关/NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/4_技术相关/NLP干货｜🦁LLM输出质量评估方法大盘点❗️.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:26:09 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[NLTK等自然语言处理的python库]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>NLTK 是一个强大的 Python 自然语言处理库，适用于学术研究和语言处理任务，提供一系列语言数据和处理工具。<br><br>
<br>
Tokenization: 将文本分割成单词或句子
import nltk
from nltk.tokenize import word_tokenize, sent_tokenize

nltk.download('punkt')  # 下载 punkt 数据
text = "NLTK is a great NLP library. It supports many functions."
print(word_tokenize(text))  # ['NLTK', 'is', 'a', 'great', 'NLP', 'library', '.', 'It', 'supports', 'many', 'functions', '.']
print(sent_tokenize(text))  # ['NLTK is a great NLP library.', 'It supports many functions.']


<br>
Stopwords Removal: 移除停用词
from nltk.corpus import stopwords

nltk.download('stopwords')
stop_words = set(stopwords.words('english'))
words = word_tokenize("This is a sample sentence demonstrating stopword removal.")
filtered_words = [word for word in words if word.lower() not in stop_words]
print(filtered_words)  # ['sample', 'sentence', 'demonstrating', 'stopword', 'removal', '.']


<br>
Stemming &amp; Lemmatization: 词干提取与词形还原
from nltk.stem import PorterStemmer, WordNetLemmatizer

nltk.download('wordnet')
stemmer = PorterStemmer()
lemmatizer = WordNetLemmatizer()
print(stemmer.stem("running"))  # run
print(lemmatizer.lemmatize("running", pos="v"))  # run


<br><br>Gensim 是一个专注于主题建模和文档相似性分析的库，特别擅长使用 Word2Vec、Doc2Vec 等方法进行向量表示。<br><br>
<br>
Word2Vec Model: 训练和使用词向量模型
from gensim.models import Word2Vec

sentences = [["hello", "world"], ["machine", "learning", "is", "fun"]]
model = Word2Vec(sentences, vector_size=100, window=5, min_count=1)
print(model.wv['hello'])  # 输出 'hello' 的词向量


<br>
Finding Similar Words: 查找相似词
print(model.wv.most_similar("hello"))  # 返回与 'hello' 最相似的词


<br>
LDA (Latent Dirichlet Allocation): 主题建模
from gensim import corpora, models

documents = [["human", "interface", "computer"], ["survey", "user", "computer", "system", "response"]]
dictionary = corpora.Dictionary(documents)
corpus = [dictionary.doc2bow(doc) for doc in documents]
lda = models.LdaModel(corpus, num_topics=2, id2word=dictionary)
print(lda.print_topics())  # 打印主题


<br><br>SpaCy 是一个工业级的 NLP 库，适合处理大规模文本数据，支持各种语言模型和深度学习集成。<br><br>
<br>
Tokenization &amp; Part-of-Speech Tagging: 词性标注
import spacy

nlp = spacy.load("en_core_web_sm")
doc = nlp("SpaCy is an amazing NLP library.")
for token in doc:
    print(token.text, token.pos_)  # 输出单词和词性


<br>
Named Entity Recognition (NER): 命名实体识别
for entity in doc.ents:
    print(entity.text, entity.label_)  # 输出实体和实体类别


<br>
Dependency Parsing: 依存解析
for token in doc:
    print(token.text, token.dep_, token.head.text)  # 输出依存关系


<br><br>Stanza 是由斯坦福大学开发的多语言 NLP 库，提供词性标注、依存解析、命名实体识别等功能。<br><br>
<br>
Pipeline Setup: 管道设置与处理文本
import stanza

stanza.download('en')  # 下载英文模型
nlp = stanza.Pipeline('en')
doc = nlp("Stanza is a natural language processing library developed by Stanford NLP Group.")
for sentence in doc.sentences:
    for word in sentence.words:
        print(word.text, word.pos)  # 输出单词和词性


<br>
Named Entity Recognition (NER): 命名实体识别
for entity in doc.ents:
    print(entity.text, entity.type)  # 输出实体和类型


<br>
Dependency Parsing: 依存解析
for sentence in doc.sentences:
    for word in sentence.words:
        print(word.text, word.head, word.deprel)  # 输出单词、头结点和依存关系


<br><br>Jieba 是一个专为中文分词而设计的库，使用简单，支持三种模式分词：精确模式、全模式和搜索引擎模式。<br><br>
<br>
精确模式: 精确切分，适合文本分析
import jieba

text = "我爱自然语言处理"
words = jieba.cut(text, cut_all=False)
print("/".join(words))  # 我/爱/自然语言处理


<br>
全模式: 列举所有可能的切分
words = jieba.cut(text, cut_all=True)
print("/".join(words))  # 我/爱/自然/自然语言/语言/处理


<br>
搜索引擎模式: 对长词再切分，适合搜索引擎分词
words = jieba.cut_for_search("小明硕士毕业于中国科学院计算所，后在日本京都大学深造")
print("/".join(words))  # 小明/硕士/毕业/于/中国/中国科学院/科学院/计算/计算所/...


<br><br>
<br>NLTK: 学术研究与教学，支持多种基础 NLP 功能。
<br>Gensim: 专注主题建模和词向量计算，如 Word2Vec。
<br>SpaCy: 工业级 NLP，提供高效的词性标注、实体识别等功能。
<br>Stanza: 多语言支持，特别适合需要高准确度分析的任务。
<br>Jieba: 中文分词工具，适合中文 NLP 任务。
]]></description><link>秋招/4_技术相关/NLTK等自然语言处理的python库.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/4_技术相关/NLTK等自然语言处理的python库.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 18:58:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[PyTorch等深度学习框架]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>PyTorch 是一个开源的深度学习框架，由 Facebook 的人工智能研究小组（FAIR）开发。它以其动态计算图（dynamic computation graph）和易用性受到研究者和开发者的广泛欢迎。PyTorch 适用于构建和训练神经网络模型，尤其在自然语言处理（NLP）、计算机视觉等领域表现出色。<br><br>
<br>动态计算图：PyTorch 允许用户在运行时定义和修改计算图，这使得调试和开发更加灵活和便捷。
<br>自动求导：PyTorch 的 autograd 模块可以自动计算梯度，方便实现反向传播，特别适合构建复杂的神经网络。
<br>简单易用：其接口设计直观，便于上手，与 Python 生态系统高度集成。
<br>GPU 加速：PyTorch 支持通过 CUDA 加速模型训练，提供无缝的 GPU 集成。
<br><br>
<br>torch：包含基本的 Tensor 操作和数学运算，类似于 NumPy，但可以在 GPU 上运行。
<br>torch.autograd：提供自动求导功能，支持动态计算图，用于实现反向传播。
<br>torch.nn：用于构建神经网络的模块，提供常见的神经网络层和损失函数。
<br>torch.optim：优化器模块，包含常用的优化算法（如 SGD、Adam 等）。
<br>torch.utils.data：数据加载工具，支持对数据集进行加载和预处理。
<br><br><br>PyTorch 中的 Tensor 是一种多维数组，类似于 NumPy 的 ndarray。<br>import torch

# 创建一个随机 Tensor
x = torch.rand(3, 4)
print(x)

# Tensor 的基本运算
y = torch.ones(3, 4)
print(x + y)  # 加法
print(x * y)  # 元素乘法
print(x.mean())  # 求平均值
<br><br>使用 autograd 进行自动梯度计算：<br># 创建一个可求导的 Tensor
x = torch.tensor([2.0, 3.0], requires_grad=True)
y = x ** 2 + 3 * x
y_sum = y.sum()
y_sum.backward()  # 反向传播，计算梯度
print(x.grad)  # 输出梯度：tensor([7., 9.])
<br><br>PyTorch 提供 torch.nn 模块来构建神经网络。<br>import torch.nn as nn

# 定义一个简单的线性神经网络
class SimpleNN(nn.Module):
    def __init__(self):
        super(SimpleNN, self).__init__()
        self.linear = nn.Linear(2, 1)

    def forward(self, x):
        return self.linear(x)

model = SimpleNN()
print(model)
<br><br>import torch.optim as optim

# 定义损失函数和优化器
criterion = nn.MSELoss()  # 均方误差损失
optimizer = optim.SGD(model.parameters(), lr=0.01)  # 随机梯度下降

# 示例训练步骤
inputs = torch.tensor([[1.0, 2.0]])
targets = torch.tensor([[5.0]])

# 前向传播
outputs = model(inputs)
loss = criterion(outputs, targets)
print("Loss:", loss.item())

# 反向传播和优化
optimizer.zero_grad()  # 清空梯度
loss.backward()  # 反向传播
optimizer.step()  # 更新权重
<br><br>PyTorch 可以轻松将模型和 Tensor 移动到 GPU 上，以提高计算速度。<br>device = torch.device("cuda" if torch.cuda.is_available() else "cpu")
x = torch.rand(3, 4).to(device)  # 将 Tensor 移动到 GPU
model.to(device)  # 将模型移动到 GPU
<br><br>
<br>自然语言处理 (NLP): PyTorch 常用于实现循环神经网络（RNN）、LSTM、Transformer 等模型，适合处理序列数据。
<br>计算机视觉 (CV): 结合 PyTorch 的 torchvision 库，用户可以轻松加载数据集并实现卷积神经网络（CNN）等模型。
<br><br>import torch
import torch.nn as nn
import torch.optim as optim

# 定义一个简单的全连接网络
class SimpleNet(nn.Module):
    def __init__(self):
        super(SimpleNet, self).__init__()
        self.fc = nn.Linear(10, 1)

    def forward(self, x):
        return self.fc(x)

# 创建模型、损失函数和优化器
model = SimpleNet()
criterion = nn.MSELoss()
optimizer = optim.SGD(model.parameters(), lr=0.01)

# 示例训练循环
for epoch in range(10):
    inputs = torch.randn(5, 10)  # 随机输入数据
    targets = torch.randn(5, 1)  # 随机目标数据

    # 前向传播
    outputs = model(inputs)
    loss = criterion(outputs, targets)

    # 反向传播和优化
    optimizer.zero_grad()
    loss.backward()
    optimizer.step()

    print(f"Epoch [{epoch+1}/10], Loss: {loss.item():.4f}")
<br><br>
<br>PyTorch 是一个灵活、高效的深度学习框架，适合研究和生产环境。
<br>它提供了简单易用的 API，支持快速原型开发，同时具有 GPU 加速的优势。
<br>PyTorch 广泛应用于 NLP、计算机视觉和其他深度学习领域。
<br><br><br>TensorFlow 是由 Google 开发的一个开源机器学习框架，广泛应用于研究和生产环境中。它支持多种深度学习和机器学习模型的构建与训练，涵盖从简单到复杂的任务。TensorFlow 强调灵活性和可扩展性，尤其擅长分布式计算。<br><br>
<br>灵活的架构：支持不同的计算平台，包括 CPU、GPU 和 TPU，使得模型可以快速部署到多种设备中。
<br>自动求导：使用自动微分（Automatic Differentiation）机制来计算梯度，支持高效的反向传播。
<br>高效的生产部署：支持使用 TensorFlow Serving 进行模型部署，并能够优化模型在各种硬件上的性能。
<br>可视化工具：使用 TensorBoard 进行可视化，帮助用户监控训练过程、调试模型和查看计算图。
<br><br>
<br>Tensor：张量是 TensorFlow 中的数据基本单位，类似于多维数组或矩阵。
<br>Computation Graph：计算图是一种定义计算步骤的有向图，TensorFlow 会在执行时将其转换为高效的操作。
<br>Keras API：TensorFlow 内置 Keras API，使得构建和训练深度学习模型更加直观。
<br>tf.data：用于高效地加载和预处理数据。
<br>tf.distribute：支持分布式训练。
<br><br><br>TensorFlow 的核心数据结构是 Tensor，类似于 NumPy 数组，但可以在 GPU 上加速。<br>import tensorflow as tf

# 创建一个常量 Tensor
x = tf.constant([[1, 2], [3, 4]])
print(x)

# 基本数学运算
y = tf.constant([[5, 6], [7, 8]])
print(tf.add(x, y))  # 加法
print(tf.multiply(x, y))  # 逐元素乘法
print(tf.linalg.matmul(x, y))  # 矩阵乘法
<br><br>使用 tf.GradientTape 进行自动梯度计算。<br>x = tf.Variable(3.0)  # 创建一个可训练的变量

with tf.GradientTape() as tape:
    y = x ** 2 + 3 * x

# 计算梯度
grad = tape.gradient(y, x)
print(grad)  # 输出：9.0
<br><br>TensorFlow 内置 Keras API，可以方便地创建和训练深度学习模型。<br>from tensorflow import keras
from tensorflow.keras import layers

# 构建一个简单的全连接神经网络
model = keras.Sequential([
    layers.Dense(64, activation='relu', input_shape=(10,)),
    layers.Dense(1)
])

# 编译模型
model.compile(optimizer='adam', loss='mse', metrics=['mae'])

# 生成一些随机数据用于训练
import numpy as np
x_train = np.random.rand(100, 10)
y_train = np.random.rand(100, 1)

# 训练模型
model.fit(x_train, y_train, epochs=10, batch_size=16)
<br><br>tf.data 模块可以帮助用户高效地加载和处理大规模数据集。<br># 创建一个简单的数据集
dataset = tf.data.Dataset.from_tensor_slices((x_train, y_train))
dataset = dataset.shuffle(buffer_size=100).batch(16)

# 遍历数据集
for batch in dataset:
    print(batch)
<br><br>TensorBoard 是 TensorFlow 的可视化工具，帮助用户监控和分析模型训练过程。<br># 使用 TensorBoard 回调函数
log_dir = "logs/"
tensorboard_callback = keras.callbacks.TensorBoard(log_dir=log_dir)

# 训练模型时加入回调
model.fit(x_train, y_train, epochs=10, callbacks=[tensorboard_callback])

# 在终端运行以下命令以启动 TensorBoard
# tensorboard --logdir=logs/
<br><br>TensorFlow 会自动检测并使用 GPU。您可以指定设备或检查可用的 GPU。<br># 检查 TensorFlow 是否可以使用 GPU
print("GPU is", "available" if tf.config.list_physical_devices('GPU') else "not available")

# 指定设备运行
with tf.device('/GPU:0'):
    x = tf.random.normal([1000, 1000])
    y = tf.random.normal([1000, 1000])
    result = tf.matmul(x, y)
<br><br>
<br>自然语言处理 (NLP): TensorFlow 支持 Transformer 和其他先进的 NLP 模型，方便实现文本分类、机器翻译等任务。
<br>计算机视觉 (CV): 提供 tf.image 和 tf.keras.applications 模块，帮助处理图像和使用预训练模型。
<br>强化学习 (RL): 使用 TensorFlow 构建和训练强化学习模型，处理动态决策问题。
<br><br>from tensorflow.keras import datasets, layers, models

# 加载和预处理数据
(train_images, train_labels), (test_images, test_labels) = datasets.cifar10.load_data()
train_images, test_images = train_images / 255.0, test_images / 255.0

# 构建卷积神经网络
model = models.Sequential([
    layers.Conv2D(32, (3, 3), activation='relu', input_shape=(32, 32, 3)),
    layers.MaxPooling2D((2, 2)),
    layers.Conv2D(64, (3, 3), activation='relu'),
    layers.MaxPooling2D((2, 2)),
    layers.Conv2D(64, (3, 3), activation='relu'),
    layers.Flatten(),
    layers.Dense(64, activation='relu'),
    layers.Dense(10)
])

# 编译和训练模型
model.compile(optimizer='adam', loss='sparse_categorical_crossentropy', metrics=['accuracy'])
model.fit(train_images, train_labels, epochs=10, validation_data=(test_images, test_labels))
<br><br>
<br>TensorFlow 是一个强大而灵活的深度学习框架，适用于从研究到大规模生产环境。
<br>它的核心功能包括自动求导、分布式训练、可视化工具和生产部署支持。
<br>TensorFlow 广泛应用于计算机视觉、自然语言处理、强化学习等领域，帮助用户快速构建和优化模型。
]]></description><link>秋招/4_技术相关/PyTorch等深度学习框架.html</link><guid isPermaLink="false">秋招/4_技术相关/PyTorch等深度学习框架.md</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 19:02:41 GMT</pubDate></item></channel></rss>